        ГЛАВА 7

        ПРЕДСТАВЛЕНИЯ ПОЛУПРОСТЫХ АЛГЕБР ЛИ

        {Веса, старшие веса, их свойства. Фундаментальные представления}
        Пусть

        --- комплексная простая алгебра Ли,

        --- ее корневая система и

        --- разложение Картана-Вейля (см. формулу

        ).

        Рассмотрим представление

        Обозначим через

        подпространство векторов

        собственных для всех операторов

        Если

        то линейная форма

        называется {весом} представления


        Всякое конечномерное представление

        простой комплексной алгебры Ли

        имеет по крайней мере один вес.

        Доказательство этого свойства основывается на теореме Ли

        о полной приводимости представлений разрешимых алгебр. Алгебра

        абелева, ограничение

        вполне приводимо, конечномерно. Оно разлагается в прямую сумму
        неприводимых одномерных представлений алгебры

        Следовательно, форма

        определяемая равенством

        всегда существует.

        Если

        --- вес представления

        --- корень алгебры

        то

        {Доказательство}.
        Пусть

        Тогда


        Отметим, что функционал

        является весом в том и только в том случае, когда вектор

        отличен от нуля.

        Предположим, что в представлении

        существует такой вес

        что всякий его сдвиг

        на положительный корень

        уже не является весом. Будем также считать, что в пространстве

        найдется вектор

        порождающий все пространство представления под действием
        операторов

        В этом случае вес

        называется {старшим весом}, а вектор

        --- {старшим вектором} представления


        Операторы

        действуя на старший вектор

        представления

        порождают все пространство


        {Доказательство}.
        Если

        --- старший вектор представления

        то для любого

        найдется такое целое положительное число

        что

        Всякий элемент

        представим в виде суммы

        (см. формулу

        ). Предположим, что в выражении

        Тогда

        т. е.

        порождается действием операторов

        Пусть сказанное справедливо для

        Тогда, как легко проверить, то же верно и для


        Введем в пространстве

        частичное упорядочение. Для пары функционалов

        будем считать выполненным неравенство

        если

        где

        --- базисные корни,

        Тогда старший вес

        будет больше любого сравнимого с ним веса.

        Всякое конечномерное неприводимое представление

        простой алгебры

        имеет старший вес.

        {Доказательство}.
        Число различных весов представления

        конечно. Выберем среди них какой-либо максимальный (по
        упорядочению

        ) вес

        Рассмторим произвольный вектор

        Так как

        неприводимо, вектор

        (под действием операторов

        ) порождает все пространство

        Следовательно,

        --- старший вес,

        --- старший вектор представления


        Вес

        называется {простым}, если соответствующее ему пространство

        одномерно.

        Следующие три свойства весов неприводимого конечномерного
        представления

        доказываются одновременно.

        Старший вес представления

        прост.

        Все веса представления

        сравнимы, и всякий вес можно записать в виде


        Старший вес

        сопоставляется представлению

        однозначно.

        {Доказательство}.
        Пусть

        --- старший вектор представления

        Рассмотрим пространства

        для всех весов

        представления

        сравнимых с

        Построим подпространство

        Пространство

        содержит вектор

        и очевидно инвариантно относительно действия операторов

        Следовательно,

        (см. свойство

        ). В прямой сумме

        подпространство

        одномерно, что указывает на простоту старшего веса

        Всякий вес

        имеет вид

        поскольку он меньше

        (см. формулу

        ). Так как все веса представления

        оказались сравнимы, старший вес определяется однозначно (как
        максимальный вес).

        Множество

        весов

        представления

        инвариантно относительно группы отражений


        Если

        то

        Если

        --- веса,

        то

        Доказательства этих утверждений приведены в

        Применим оператор

        к старшему весу

        неприводимого конечномерного представления

        Сравнивая это выражение с формулой

        приходим к выводу, что

        Всякий функционал

        однозначно (с точностью до эквивалентности) определяет
        неприводимое представление

        Размерность представления

        конечна в том и только в том случае, когда

        удовлетворяет условию

        Доказательство см. в

        Итак, классу эквивалентных неприводимых конечномерных
        представлений

        простой комплексной алгебры Ли

        взаимно-однозначно сопоставляется конечная система

        векторов

        в пространстве

        Она инвариантна относительно отражений

        и содержит максимальный вектор

        (старший вес). Всякий вектор

        может быть получен из

        сдвигом по `` решетке '' корневых векторв

        алгебры

        Система

        назвается {весовой диаграммой} представления


        Пусть

        --- старший вес неприводимого конечномерного представления

        Построим в пространстве

        два вспомогательных вектора

        {Формула Вейля.}
        Размерность конечномерного представления

        со старшим весом

        Доказательство формулы Вейля основывается на свойствах
        инфинитезимальных характеров

        В качестве базиса пространства

        где строится весовая диаграмма, можно выбрать систему

        базисных корней

        Если компоненты весов считать по формуле

        (как для корней в базисе Вейля (теорема

        ))

        то компоненты старшего веса

        будут целыми неотрицательными числами. Помимо

        удобно ввести в

        такой базис

        в котором всякий вес

        представлялся бы линейной комбинацией элементов базиса с целыми
        неотрицательными коэффициентами.

        Определим элемент

        как дуальный к

        относительно формы

        Всякому базисному вектору

        ({фундаментальному весу}) можно сопоставить неприводимое
        представление

        ({фундаментальное предтавление}) со старшим весом

        Ранг алгебры

        совпадает  с числом ее неэквивалентных фундаментальных
        представлений. Неприводимое представление

        задается своим старшим весом

        или последовательностью

        целых неотрицательных чисел

        --- коэффициентами разложения веса

        по фундаментальным весам

        Конец всякого вектора, являющегося весом неприводимого
        представления, лежит в узле решетки, ребрами которой служат
        фундаментальные веса.

        Фундаментальные представления играют роль элементарных конструкций
        при построении полной системы неприводимых представлений.

        Каково бы ни было неприводимое конечномерное представление

        всегда можно построить тензорное произведение фундаментальных
        представлений

        содержащее

        в качестве неприводимой компоненты.

        {Доказательство}.
        Пусть представление

        имеет старший вес

        с координатами

        Построим представление

        так, чтобы всякое фундаментальное предтавление

        встечалось в

        сомножителем

        раз. Легко проверить, что максимальный вес

        представления

        совпадает с

        Действуя операторами

        на вектор, соответствующий весу

        получим неприводимое подпространство

        Подпредтавление, реализующееся на

        будет эквивалентно

        в силу совпадения старших весов.



        {Конечномерные неприводимые представления алгебр

        Компактные вещественные формы. Фундаментальные представления

        }

        Ранг алгебр

        равен соответственно единице и двум (их схемы Дынкина см. в табл.

        ). Если модули корней выбрать равными

        как было предложено в

        то коммутационные соотношения в базисе Вейля и в стандарном базисе
        будут совпадать с точностью до знака (см. пример

        ).

        В алгебре

        существует единственное с точностью до эквивалентности
        фундаментальное представление. Фундаментальный вес

        легко найти пр формуле

        его модуль равен половине модуля корня:

        Вес

        сместе с отраженным весом ---

        составляет весовую диаграмму фундаментального представления(рис.

        ), поскльку пара

        очевидно удовлетворяет свойствам

        Всякому числу

        соответствует неприводимое конечномерное представление

        со старшим весом

        Воспользуемся выражением

        для произвольного веса

        представления

        Под действием оператора

        вектор

        очевидно меняет знак:

        Вес

        не должен превышать

        и так как все веса сравнимы, то

        Число различных весов равно

        Окончательно весовая диаграмма

        представления

        имеет вид


        Построим матрицы базисных операторов

        в базисе Вейля. Пусть

        --- старший вектор представления. Пространство

        одномерно, так как старший вес прост. В каждом из пространств

        выберем образующую

        Под действием операторов

        векторы

        преобразуются по формулам

        Первые два равенства --- тривиальные следствия определения веса и
        формул


        {Упражнение}.
        Докажите соотношение

        индукцией по

        Построим линейную оболочку

        образующих

        Из формул

        следует, что пространство

        инвариантно относительно действия операторов

        Следовательно,

        Множество

        составляет базис пространства представления

        а формулы

        определяют матричные элементы операторов

        в этом базисе. Одновременно мы доказали, что подпространства

        одномерны, т. е. все веса

        простые.

        Теперь можно построить любое конечномерное неприводимое
        представление алгебры

        в виде компактной вещественной формы

        соответствующего представления

        Для этого удобно перейти к новому базису в пространстве

        Обозначим через

        коэффициент пропорциональности старшего веса

        и корня

        Нумеровать новые базисные векторы

        будем индексом

        Положим

        где

        Найдем выражения для матричных элементов операторов представления

        в новом базисе:

        В компактной вещественной форме

        алгебры

        выберем базис

        в котором структурные константы мнимые, а унитарному представлению
        группы соответствует эрмитово представление алгебры (см. замечания

        ). Представления

        принято нумеровать индексом

        принимающим целые и полуцелые положительные значения (значок

        для простоты записи опускается). С помощью формул

        получаем

        Матрицы

        эрмитовы. Мы построили полную систему (см.

        а также

        ) неприводимых эрмитовых представлений

        алгебры

        Пространство

        представления

        будем рассматривать как гильбертово,

        Всякое представление

        будет самосопряженным относительно скалярного произведения в

        (см. формулу

        ).

        Построим контрградиентное представление

        по формуле

        Представление

        неприводимо (см. свойство

        ). Его комплексная оболочка

        является неприводимым (см.

        ) представлением алгебры

        Из формулы

        следует, что

        т. е. весовая диаграмма

        может быть получена из весовой диаграммы

        отражением в начале координат пространства весов

        Всякая

        (формула

        ) инвариантна относительно такого отражения. Следовательно,

        Эквивалентность представлений

        можно установить непосредственно.

        {Упражнение}.
        Покажите, что оператор

        сплетает представления

        {Замечание}.
        Оператор

        можно рассматривать как матрицу инвариантной билинейной формы на
        пространстве представления

        При таком подходе эквивалентность

        вновь выступает как проявление изоморфизма групп

        (см. пример

        ).

        Приведем простейшие примеры неприводимых представлений

        алгебры

        Представление

        по аналогии с представлениями

        называется {фундаментальным} (или {спинорным}). Собственные
        значения

        оператора

        равны

        Векторы пространства фундаментального представления называются
        {спинорами}. В базисе

        матрицы

        имеют вид (см.

        )

        Таким образом, спинорное представление алгебры

        совпадает с определяющим.

        Положим

        и построим трехмерное представление

        Это представление эквивалентно присоединенному представлению
        алгебры

        (с мнимыми структурными константами). Сплетающий оператор имеет
        вид

        Перейдем к рассмотрению неприводимых конечномерных представлений
        алгебры

        (ее корневую диаграмму и коммутационные соотношения см. в табл.

        ). Алгебра

        ранга

        имеет два фундаментальных веса

        С помощью формулы

        легко найти ортогональные проекции векторов

        на базисные корни

        Для удобства пользования весовыми диаграммами увеличим масштаб в

        раз: величина

        станет равной ортогональной проекции веса

        на направление корня

        Тогда из формулы

        непосредственно можно получить координаты фундаментальных весов
        (рис.

        ).

        Всякой паре чисел

        соответствует неприводимое конечномерное представление

        Построим весовые диаграммы фундаментальных представлений

        В множествах

        нужно отобрать такие

        для которых отражения

        не превосходят старших весов

        соответственно. Проще всего это зделать графически. Весовые
        диаграммы на рис.

        позволяют также найти кратность весов фундаментальных
        представлений, т. е. размерность пространств

        Всякий вес

        можно получить из фундаментального

        с помощью отражений

        Следовательно, все веса

        простые, и

        То же верно и для второго фундаментального представления

        Столь же легко построить графически весовую диаграмму (рис.

        ) представления

        со старшим весом

        Более сложные весовые диаграммы приведены на рис.

        Для нахождения размерности представления, заданного весовой
        диаграммой, необходимо определить кратности ее весов. В случае
        алгебры

        с этой целью используется правило, которое мы сформулируем без
        доказательства.

        {Утверждение.}
        Всякая диаграмма

        коенчномерного неприводимого представления алгебры

        распадается на последовательность вложенных друг в друга
        шестиугольных и треугольных контуров. Пронумеруем их извне внутрь.
        Кратность весов всякого шестиугольника равна его номеру. Кратность
        весов первого треугольника также равна его номеру и остается
        постоянной для всех следующих. Нулевой вес считается вырожденным
        треугольником или шестиугольником в зависимости от того, находится
        он внутри треугольного или шестиугольного контура.

        Продемонстрируем это правило на примере диаграммы

        Она содержит три контура: внешний шестиугольный, содержащий

        простых весов, второй шестиугольный --- девять двукратных весов и
        внутренний треугольный, составленный из трех трехкратных весов.
        Размерность представления

        равна

        На рис.

        кратность веса

        неприводимого представления равна числу кружков на конце вектора

        Нулевой вес представления

        имеет кратность

        так что

        Старший вес

        этого представления совпадает с корнем

        С точки зрения теории представлений вектор

        --- старший вес присоединенного представления алгебры

        Следовательно,

        эквивалентно присоединенному представлению

        Двукратный нулевой вес, отличающий весовую диаграмму

        от корневой, по определению не содержащей нулевых векторов,
        описывает подпространство подалгебры Картана

        {Упражнение}.
        Покажите, что для алгебры

        формула Вейля (свойство

        ) принимает вид

        Построим матрицы операторов фундаментального предтавления

        Каждому весу

        сопоставим базисный вектор

        Операторы

        легко определяются в этом базисе по весовой диаграмме

        и табл.

        структурных констант. Например, оператор

        переводящий вес

        имеет лишь один оличный от нуля матричный элемент, соответствующий
        серии

        Так как

        этот матричный элемент равен

        Операторы

        диагональны, их собственные значения совпадают с проекциями весов
        на направления

        В результате имеем

        Построенное фундаментальное представление

        алгебры

        эквивалентно определяющему. Если среди диагональных матриц Окубо

        в качестве базисных комбинаций выбрать

        то операторы

        полностью совпадут с базисными матрицами Окубо алгебры

        Для фундаментального представления

        удобно выбрать базис пространства представления в виде

        где

        соответствует весу

        Как и в предыдущем случае, с помощью весовой диаграммы

        получаем матричные элементы операторов

        Сравнение формул

        позволяет установить, что представление

        является контраградиентным к представлению

        В отличие от алгебры

        представления

        неэквивалентны. Представление

        также можно считать определяющим для

        Построим компактные вещественные формы

        --- фундаментальные представления алгебры

        Как и в случае алгебры

        выберем в

        базис

        в котором структурные константы мнимые.

        Закон композиции алгебры

        с мнимыми структурными константами в базисах

        приведен в табл.

        Выпишем матрицы операторов

        Точно так же из представления

        в качестве компактной вещественной формы получим представление

        контраградиентное к

        Представления

        эрмитовы, так что

        В специальной литературе неприводимые представления

        алгебры

        и соответствующие им представления

        группы

        обозначаются однинаково: например,

        В физическом базисе (см. замечание

        )

        и комплексно сопряженному представлению

        сопоставляется представление

        алгебры

        Поэтому представление

        обозначается

        {Замечание}.
        При использовании таких обозначений следует помнить, что
        существуют неэквивалентные представления однинаковой размерности
        (например,

        ).

        Антиэрмитово определяющее представление алгебры

        было построено в

        в терминах матриц Окубо

        Домножив базисные операторы

        на

        и выбрав в качестве независимых диагональных матриц

        получим алгебру эрмитовых матриц Окубо, тождественную
        представлению

        В пространстве весов можно рассмотреть ортогональный нормированный
        базис

        и дуальный к нему

        В модели

        -симметрии адронов операторы

        приобретают физический смысл гиперзаряда и третьей проекции
        изотопического спина соответственно (см.

        ).

        Матрицы определяющего представления алгебры

        в этом базисе были впервые построены М. Гелл-Манном

        и получили название

        -{матриц}:

        Базисы

        мало различаются, так что почти все структурные константы

        годятся одновременно для обоиз базисов (см. табл.

        ). В физической литературе для структурных констант в базисе

        принято обозначение

        По теореме Бернсайда

        линейная оболочка операторов

        совпадает с

        Действительно, матрицы

        (в частности,
        )
        составляют базис в пространстве

        ассоциативной алгебры

        матриц.

        {Упражнение}.
        Используя свойства матриц Окубо, покажите, что

        Числа

        называются структурными константами антикоммутационных
        соотношений. Для них справедливо равенство

        Фундаментальные представления

        были построены по весовым диаграммам. В общем случае при наличии
        кратных весов удобнее пользоваться методом тензорных произведений.



        {Тензорные произведения представлений

        и их разложение на неприводимые}

        Пусть

        --- неприводимые конечномерные представления простой алгебры

        --- из весовые диаграммы,

        --- базисы пространств

        соответственно. Рассмотрим тензорное произведение представлений

        Если базисы

        согласованы с разложением

        пространств представлений, т.е. всякий

        имеет вес

        то вектор

        имеет вес

        Это следует из выражения

        для оператора

        Весовая диаграмма

        представления

        совпадает с множеством векторв

        Графическое построение весовой диаграммы

        можно начать с диаграммы любого сомножителя, например

        Далее необходимо, последовательно принимая конец каждого весового
        вектора

        за начало координат, воспроизводить диаграмму

        сохраняя масштаб и направление осей. Ассоциативность тензорного
        произведения позволяет распространить это правило на любое число
        сомножителей. На рис.

        показан порядок построения весовых диаграмм тензорных произведений
        фундаментальных представлений алгбры

        Более сложная весовая диаграмма тензорного произведения

        изображена на рис.

        Пунктиром показан контур исходной диаграммы

        сплошной линией --- контур диаграммы

        построенной на конце старшего веса исходной диаграммы. Числа
        означают кратности весов.

        Графический анализ позволяет без особого труда найти коэффициенты
        разложения представления

        на неприводимые. Если

        --- старший вес представления

        то соответствующее неприводимое представление

        содержится в

        с кратностью, равной кратности веса

        Вытчем диаграммы

        В силу полной приводимости рассматриваемых представлений мы вновь
        получим диаграмму некоторого представления и сможем повторить всю
        процедуру сначала.

        {Примеры}.
        Рассмотрим представление

        содержащее

        сомножителей. Весовая диаграмма

        содержит векторы

        так что разложение представления

        на неприводимые можно записать в виде

        Кратность веса

        равна биномиальному коэффициенту

        Поскольку все веса неприводимых представлений

        просты, коэффициент

        определяется кратностями соседних весов:

        На рис.

        весовые диаграммы представлений

        разлагаются на неприводимые

        графическим методом. При выделении диаграммы неприводимого
        подпредставления применяется правило подсчета кратности весов
        (утверждение
        ).

        Полностью решить задачу разложения представления

        на неприводимые графически не удается. Для выделения неприводимых
        инвариантных подпространств воспользуемся алгебраическими
        свойствами тензорных произведений, инвариантностью относительно
        действия

        пространств симметричных и антисимметричных тензоров.

        Начнем с алгебры

        Пусть

        кратное тензорное произведение представлений

        --- базисные спиноры. Базис пространства

        представления

        состоит из тензоров

        Построим инвариантное подпространство

        полностью симметризованных тензоров с базисом

        Тензор

        принадлежит подпространству старшего веса

        Следовательно,

        должно содержать подпространство неприводимого представления

        Размерность представления

        равная

        совпадает с мощностью базиса

        Таким образом, пространство

        неприводимо, и на нем реализуется подпредставление, эквивалентное

        Аналогично можно показать, что всякое подпространство

        тензоров, симметричных по

        значкам и антисимметричных по

        парам значков,

        неприводимо. Число независимых подпространств

        равно

        (см. формулу

        ). Пространство антисимметричных тензоров второго ранга

        одномерно. На нем реализуется тривиальное представление алгебры

        Так что всякое пространство

        изоморфно

        и реализует неприводимое представление

        Итак, мы можем построить полный набор неприводимых инвариантных
        подпространств, соответствующих разложению

        Операторы

        есть сумма тензорных произведений единичных матриц и матриц
        фундаментального представления

        (см. формулу

        ). Матрица перехода от базиса

        к базису

        приводит операторы

        к блочно-диагональному виду, где каждый блок реализует
        неприводимое подпредставление

        и встречается

        раз. Отметим, что для построения любого неприводимого
        представления

        достаточно пространства симметричных тензоров

        где

        Если

        то базис пространства представления каждого сомножителя удобно
        записать в виде

        Тогда пространство

        представления

        с базисом

        будет содержать инвариантные неприводимые подпространства

        при

        Кратность каждого слагаемого в

        равна единице. Действительно, все базисы типа

        с одной антисимметризованной парой индексов совпадают вследствие
        симметризации наборов

        Итак, мы доказали известную формулу

        Перейдем к анализу тензорных произведений

        фундаментальных представлений

        алгебры

        Рассмотрим два примера. Пусть

        На рис.

        показано, как разлагается это представление на неприводимые.
        Базисный элемент

        --- старший вектор, так что базис представления

        состоит из симметризованных тензоров

        Следовательно, антисимметризованные тензоры

        образуют базис представления

        С помощью диаграммы, приведенной на рис.
        легко уточнить соответствие между базисами

        (формула

        ) и

        Точно так же устанавливается изоморфизм пространства
        антисимметричных тензоров с базисом

        и пространства представления

        Следующий важный пример --- представление

        разлагающееся в сумму октетного

        и тривиального

        представлений (рис.
        ).

        Представление

        совпадает в представлением

        сопряженным

        относительно билинейной формы с матрицей

        Следовательно, тензор

        является инвариантным элементом в пространстве представления

        (см. пример

        ). Он порождаем пространство тривиального подпредставления

        Изоморфизмы

        позволяют иначе сформулировать полученное свойство. Перепишем
        базис

        в виде

        Тогда инвариантный тензор

        перейдет в эквивалентный тензор третьего ранга:

        Инвариантность тензора

        означает, что он аннулируется операторами представления

        Из рис.

        видно, что скалярное подпредставление

        действительно содержится в разложении на неприводимые
        представления

        Тем же свойством обладает и

        {Упражнение}.
        Используя свойства весовых диаграмм тензорных произведений
        фундаментальных представлений алгебры

        покажите, что ассоциативная алгебра инвариантных тензоров
        порождается элементами

        Перейдем к анализу тензорного произведения произвольного числа
        фундаментальных представлений

        и соответствующих им базисных тензоров

        Симметричные тензоры с компонентами

        как и прежде, порождают инвариантное подпространство

        На этот раз наличие инвариантного тензора

        делает подпространство

        приводимым. Свертки с

        порождают инвариантные подпространства тензоров меньшего ранга.
        Для алгебры

        существует единственный смешанный инвариантный тензор.
        Следовательно, подпространство

        симметричных (

        раз контравариантных и

        раз ковариантных) тензоров, удовлетворяющих условиям

        неприводимо. Дополнительное к

        подпространство в

        состоит из частично антисимметризованных тензоров.
        Антисимметризовать можно только пары или тройки индексов (одной
        валентности). Эта процедура эквивалентна свертке с тензором

        по двум или трем индексам, т. е. понижение ранга тензора. В
        редуцированном таким образом пространстве вновь выделяется
        подпространство

        и т. д.

        {Упражнение}.
        Покажите, что всякое неприводимое подпространство в

        имеет вид

        Найдем числа

        характеризующие неприводимое подпространство

        Его старший вектор имеет вид

        следовательно,

        Итак,

        --- пространство неприводимого представления

        {Примеры}.
        В разложении представления

        тензоры

        образуют базис декуплета,

        порождают пространства двух октетов и, наконец,

        --- синглет.

        Представим в тензорном произведении

        пространства октетных сомножителей в виде

        (компоненты его тензоров

        удовлетворяют условию

        ). Тогда неприводимые пространства представления

        (см. рис.э

        ) порождаются тензорами





        {Схемы Юнга}

        При тензорном анализе представлений больших размерностей удобно
        пользоваться методом схем Юнга. Сформулируем его для случая
        алгебры

        Алгебра

        имеет ранг

        Ее комплексификация совпадает с алгеброй

        Следовательно, существует

        неэквивалентных фундаментальных представлений алгебры

        и столько же фундаментальных весов

        Пусть

        --- фундаментальное представление со старшим весом

        Построим тензрное произведение

        таких фундаментальных представлений

        Базис пространства представления

        состоит из тензоров

        Используя симметризацию и антисимметризацию индексов, построим
        оператор, который, как будет показано, является проектором на
        неприводимое инвариантное подпространство.

        Зададим невозрастающую  последовательность целых неотрицательных
        чисел

        Каждому числу

        сопоставим строку из

        клеток и объединим все

        строк в схему, изображенную на рис.

        Пронумеруем клетки схемы от

        до

        Каждому числу

        сопоставим индекс

        базисного тензора

        Будем считать, что построенная схема задает оператор

        симметризующий индексы с номерами в каждой строке и затем
        антисимметризующий индексы с номерами, попавшими в один столбец.
        Такой оператор называется {симметризатором Юнга}, а задающая его
        схема --- {схемой Юнга}.

        Симметризатор Юнга

        очевидно является оператором проектирования и выделяет в
        пространстве представления

        подпространство, которое мы обозначим через

        Это подпространство инвариантно.

        {Утверждение.}
        Пространство

        неприводимо. Симметризатор

        однозначно задает неприводимое представление

        В свою очередь всякому неприводимому представлению

        однозначно соответствует схема Юнга

        с числами

        {Доказательство}.
        Пронумеруем базисные корни

        алгебры

        в порядке расположения их в схеме Дынкина (см. табл.
        ).
        Все веса

        фундаментального представления

        простые. Они равны

        Итак,

        Пусть тензор

        образует базис подпространства с весом

        Всякий вес

        представления

        можно записать как линейную  комбинацию весов

        фундаментального представления

        (свойство

        ). Формула

        убеждает нас в том, что все веса

        сравнимы. Тогда конечномерное представление

        имеет максимальный вес

        Подставим выражения

        в формулу

        Для любого веса

        разность

        должна быть линейной комбинацией базисных корней с положительными
        коэффициентами (свойство

        ). Отсюда следует, что

        в разложении

        имеет максимальное значение, допустимое в представлении

        Фиксируем его. Среди всех весов с максимальной величиной

        вес

        имеет максимально допустимое значение коэффициента

        и т. д. В принятой нами нумерации базисных тензоров

        весу

        (см. формулу

        ) соответствует тензор, где

        индексов равны

        индексов ---

        индексов ---

        Среди индексов

        тензора с весом

        должно быть максимально возможное число

        единиц, максимальное, не превосходящее

        число

        двоек и т. д. С помощью схемы Юнга (рис.

        ) легко установить, что число индексов этого базисного тензора,
        имеющих значение

        равно числу

        клеток

        строки, т. е. коэффициенты

        в разложении

        веса

        совпадают с длинами строк схемы

        Очевидно, что в пространстве

        существует единственный базисный тензор с такими свойствами. Вес

        прост. Пусть

        --- неприводимое представление, соответствующее весу

        Мы показали, что

        содержит подпространство

        изоморфное пространству представления

        Предположим, что

        приводимо. Так как оно вполне приводимо (утверждение

        ), то

        где подпространство

        также инвариантно. Подпредставление, действующее на

        имеет максимальный вес

        Соответствующий базисный тензор имеет

        индексов, равных

        индексов, равных

        и т. д.

        Потроим схему

        со строками длиной

        В общем случае она не является схемой Юнга для алгебры

        так как число ее строк равно

        Симметризатор, который мы обозначим тем же символом

        является проектором, как и симметризаторы Юнга. Пространство

        инвариантно и содержится в

        Тогда

        Вместе с тем, схемы

        имеют одинаковое число клеток и

        Произведение

        таких проекторов равно нулю. Предположение приводимости

        привело к противоречию.

        Итак, симметризатор Юнга

        определяет единственное (с точностью до эквивалентности)
        неприводимое представление

        со старшим весом

        С помощью формул

        легко выразить индексы

        представления

        через длины строк схемы

        Рассмотрим теперь произвольное неприводимое эрмитово представление

        алгебры

        Построим схему Юнга

        у которой

        одноклеточных столбцов,

        двуклеточных и т. д.

        {Упражнение}.
        Покажите, что представления

        эквивалентны.

        Таким образом, между схемами Юнга алгебры

        и классами эквивалентных неприводимых эрмитовых ее представлений
        установлено взаимно-однозначное соответствие.

        Поскольку множество схем Юнга оказалось полным, обсудим вопрос о
        роли введенных схем

        Пространства

        неприводимы так же, как и

        Схема

        содержит

        столбцов с

        клетками. Каждому из них соответствует

        антисимметризованных индексов в базисном тензоре

        пространства

        Тензорный сомножитель

        остается инвариантным под действием операторов представления

        Вес тензора

        равен нулю, поскольку он равен сумме весов

        фундаментального представления

        Пространство с базисным элементом

        --- это пространство тривиального (одномерного) представления
        алгебры

        Следовательно, элементы неприводимого пространства

        преобразуются как тензоры ранга

        Схема Юнга неприводимого представления

        получается из

        вычеркиванием всех

        столбцов, состоящих из

        клеток. Нормированный инвариантный тензор

        ранга будем обозначать

        Знаки его ненулевых компонент фиксируются условием

        {Пример}.
        Для тензорного произведения

        фундаментальных представлений алгебры

        можно построить две схемы Юнга (рис.

        ). Схема присоединенного представления

        допускает два неэквивалентных варианта распределения индексов по
        клеткам. В итоге получаем три нетривиальных неприводимых
        подпредставления. Для построения всех неприводимых подпространств
        необходимо учесть существование инвариантного тензора с
        коэффициентами

        --- столбца из трех клеток.

        Мы рассмотрели тензорные произведения представлений

        С тем же успехом можно было положить в основу конструкции
        фундаментальное представление

        свойства которого аналогичны

        {Упражнение}.
        Покажите, что представление

        контраградиентно представлению

        Базисные элементы пространства представления

        удобно нумеровать нижними индексами:

        Как ранее, можно доказать существование инвариантного тензора с
        компонентами

        Поскольку форма скалярного произведения тоже инвариантна
        относительно

        (см.

        ), то всякая свертка выделяет в пространстве смешанных тензоров

        инвариантные подпространства. В частности, тензоры

        составляют базис фундаментального представления

        Иными словами, тензор

        ведет себя под действием операторов представления как

        К тому же результату можно прийти, используя правило,
        сформулированное в утверждении

        схема Юнга представления

        состоит из одного столбца высотой

        Аналогично для других фундаментальных представлений алгебры

        схема Юнга всякий раз будет состоять из одного столбца. (Например,
        для

        см. рис.

        .)

        Перепишем формулу Вейля

        в терминах параметров схем Юнга.

        {Формула Вейля.}
        Пусть

        --- схема Юнга неприводимого эрмитового представления

        алгебры

        Составим таблицу:

        Размерность представления

        {Пример}.
        Представление, схема

        которого изображена на рис.

        эквивалентно присоединенному представлению алгебры

        (см. упражнение

        ). Вычислим размерность присоединенного представления по формуле

        {Упражнение}.
        Покажите, что размерность фундаментального представления со
        схемой

        (рис.

        ) равна

        {Упражнение}.
        Вычислите размерность представлений

        (рис.

        ) по формуле Вейля

        {Ответ}:

        Перейдем к основной задаче --- разложению тензорных произведений
        неприводимых представлений в терминах схем Юнга. Начнем с простого
        случая, когда один из сомножителей равен

        с одноклеточной схемойъ

        а второй --- произвольное неприводимое представление

        со схемой

        Пусть

        --- базисный тензор пространства представления

        (антисимметризация по столбцам не обозначена). Для выделения в
        пространстве представления

        неприводимых подпространств необходимо симметризовать по Юнгу
        базисные тензоры

        т. е. построить все неэквивалентные операторы

        (а не только

        !), содержащие симметризатор

        Если теперь в схемах

        (с числом клеток

        ) вычеркнуть все

        клеточные столбцы, получим полный набор неприводимых
        подпространств.

        Схемы Юнга всех неприводимых подпредставлений в тензорном
        произведении представлений

        (со схемой

        )

        получают добавлением одной клетки к схеме

        свеми способами, совместимыми с условием

        и последующим вычеркиванием

        клеточных столбцов. Схема, целиком состоящая из

        клеточного столбца, описывает тривиальное подпредставление.

        {Пример} (рис.

        ).

        В представлении

        неприводимая компонента

        получена вычеркиванием трехклеточного столбца в последней схеме

        Следующие правила разложения (тензорных) произведений схем Юнга
        устанавливаются аналогично свойству

        Мы приведем их без доказательств.

        Разложение произведения схемы

        на строку (представление

        ) содержит те и только те схемы

        которые получаются последовательным добавлением к

        каждой клетки по правилу

        но не более одной клетки строки в один столбец. Схемы

        различающиеся лишь порядком расположения клеток строки,
        учитываются только однин раз.

        {Пример} (рис.

        ).

        Рассмотрим произведения произвольных схем

        В каждой клетке одного из сомножителей (например,

        ) поставим номер ее строки. Перемножим последовательно

        на каждую строчку схемы

        по правилу

        Для всякой построенной таким образом схемы выпишем цепочку номеров
        в ее клетках справа налево построчно сверху вниз. В разложении
        нужно оставить только те схемы, для которых полученная
        последовательность чисел удовлетворяет условию: для любого члена
        последовательности число единиц перед ним больше или равно числу
        двоек, число двоек больше или равно числу троек и т. д.

        {Пример} (рис.

        ).

        {Упражнение}. Разложите тензорное произведение присоединенных
        (октетных) представлений алгебры

        с помощью схем Юнга. Ответ приведен на рис.

        {Упражнение}.
        Постройте разложения тензорных произведений представлений алгебры

        приведенные на рис.

        Некоторые свойства неприводимых представлений мнжно установить по
        внешнему виду их схем Юнга. Мы уже отмечали, что схемы Юнга
        системы фундаметальных представлений алгебры

        --- это солбцы высотой от

        до

        Характерный вид имеют также схемы присоединенных представлений.
        Чтобы убедиться в этом, рассмотрим тензорное произведение
        фундаментальных представлений

        {Упражнение}.
        Используя контраградиентность представлений

        и формулу

        покажите, что максимальный вес

        представления

        равен сумме базисных корней.

        `` Старший корень '' корневой диаграммы алгебры

        также равен сумме базисных корней (см.

        ). Так что определяемое весом

        неприводимое подпредставление в

        эквивалентно присоединенному. Итак, для построения схемы

        нужно выделить подпредставление максимальной размерности в
        тензорном произведении столбца высотой

        на клетку. С помощью свойства

        получим параметры схемы

        Отметим, что представление

        всегда разлагается на два подпредставления --- присоединенное и
        тривиальное (см., например, рис.

        ).

        Наличие тривиального подпредставления является специфической
        чертой тензорного произведения контраградиентных представлений.
        Действительно, если представления контраградиентны, то существует
        форма, инвариантная относительно их тензорного произведения, т. е.
        тривиальное подпредставление. Если схема

        задается числами

        то схема

        должна `` дополнять ''

        до схемы тривиального представления, состоящей из

        клеточных столбцов. Для этого длины строк

        схемы

        положим равными

        Можно найти

        графически. Впишем

        в прямоугольник со сторонами

        Отрежем схему

        Если оставшуюся систему клеток повернуть на

        то получится схема

        Очевидно, что

        в том и только в том случае, если

        т. е.

        В физической литературе такие представления называются просто
        {самосопряженными}.

        {Примеры}.
        Присоединенные представления

        являются самосопряженными:

        и т. д.

        {Упражнение}.
        Покажите, что индексы

        самосопряженных представлений образуют симметричную
        последовательность

        В заключение обсудим роль различных фундаментальных представлений
        алгебры

        Представления

        выделены. Они имеют минимальную размерность и могут
        рассматриваться как определяющие представления алгебры

        Мы показали, что тензорных степеней представления

        достаточно для построения любого конечномерного неприводимого
        представления. Очевидно, что то же справедливо и для

        Назовем такие представления {порождающими}. С помощью схем Юнга
        легко установить, какие из фундаментальных представлений

        являются порождающими.

        Фундаментальные представления

        являются порождающими, если и только если числа

        взаимно простые.

        {Упражнение}.
        Пользуясь методом схем Юнга, докажите свойство

        Для алгебры

        например, порождающими являются лишь представления

        Если же число

        простое, то всякое фундаментальное представление алгебры

        --- порождающее.



        {Ограничения неприводимых представлений алгебр

        Частные случаи}

        {Ограничением}

        представления

        алгебры

        на подалгебру

        назовем ограничение на

        гомоморфизма

        Операторы

        действуют в пространстве представления

        Необходимость изучать ограничения представлений связана с
        иерархией симметрии. При построении симметрии, обобщающей
        исходную, алгебра последней оказывается подалгеброй в алгебре
        новой симметрии. При этом важно знать, какие физические объекты,
        классифицированные по старой схеме, входят в пространство
        неприводимого представления (элементарный объект) новой алгебры
        симметрии.

        В этом параграфе рассматриваются лишь регулярные вложения, то есть
        те, что согласованы с разложением Картана сходной алгебры. Они
        играют фундаментальную роль в физических приложениях. Схемы
        Дынкина позволяют найти все регулярные полупростые подалгебры в

        (а после некоторой модификации схем --- во всех простых алгбрах
        Ли).

        Регулярной подалгебре соответствует подпространство корневого
        пространства исходной алгебры. Если согласовать базисы алгебрыъ

        и подалгебры

        то на исходной корневой диаграмме

        фиксируются поддиаграмма

        и соответствующее корневое подпространство. Пусть алгебра

        имеет корневое пространство

        а подалгебра

        --- корневое подпространство

        Весовая диаграмма ограничения

        равна проекции весовой диаграммы

        исходного представления на подпространство

        {Пример}.
        В алгебре

        единственной регулярной полупростой подалгеброй является

        Корневая система

        может быть вложена в

        тремя неэквивалентными способами в зависимости от того,
        отождествим ли базисный корень

        подалгебры

        или

        (см. рис.

        ). Пусть

        Тогда операторы представления

        на весовой диаграмме осуществляют сдвиги по горизонтали. Весовая
        диаграмма

        исходного представления расслаивается на поддиаграммы

        Вместо проектирования на горизонтальную ось всей

        удобнее воспользоваться готовыми инвариантными подпространствами
        (соответствующими каждой из

        ). На рис.

        показано, как диаграммы

        расслаиваются на диаграммы неприводимых представлений алгебры

        Здесь сразу получаем ограничение

        представления

        розложенным на неприводимые. В общем случае поддиаграммы

        соответствуют приводимым представлениям. Их разложение не
        представляет труда, так как все веса неприводимых представлений

        простые. На рис.

        показано построение ограничения

        неприводимого представления

        Одна из поддиаграмм

        соответствует прямой сумме представлений

        Графический метод построения ограничения и разложения их на
        неприводимые компоненты прост и удобен. С его помощью можно
        получить в тензорной форме базисные элементы каждой неприводимой
        компоненты.

        В пространстве фундаментального представления

        при стандартной нумерации базисных элементов (см. формулу

        ) операторы

        не выводят из подпространств с базисными векторами

        Следовательно, для всякой тензорной степени представления

        ограничение

        не может изменить в тензоре

        число индексов со значением

        Из диаграммы

        видно, что это число однозначно задает инвариантные
        подпространства с поддиаграммами

        Проиллюстрируем это на примере присоединенного представления

        Классифицируем его тензоры

        по указанному признаку:

        Легко убедиться, что тензор

        аннулируется операторами

        Он порождает пространство скалярного подпредставления

        Три других тензора того же типа задают базис подпредставления

        Первое и третье подмножества порождают подпространства спинорных
        представлений

        Поскольку ранг алгебр

        отличается на единицу, в подалгебре Картана алгебрыэ

        существует одномерное подпространство элементов, коммутирующих с
        фиксированной подалгеброй

        --- подалебра

        Вместе с

        она составляет подалгебру

        максимальную среди содержащих

        в качестве прямого слагаемого.

        Для выяснения структуры ограничения

        обобщим понятие тензорного произведения представлений. Пусть

        --- представления алгебр

        соответственно. Назовем их тензорным произведением представление

        алгебры

        в пространстве

        {Упражнение}.
        Докажите, что

        неприводимо тогда и только тогда, когда

        неприводимы.

        Если

        --- полные системы неприводимых представлений алгебр

        то множество

        есть полная система неприводимых представлений алгебры

        Отметим, что ограничение неприводимого представления

        на одно из прямых слагаемых, например

        состоит из операторов

        Это означает, что представление

        эквивалентно прямой сумме представлений

        с кратностью

        Ограничение

        неприводимо в том и только в том случае, когда

        одномерно.

        Эрмитовы неприводимые (одномерные) представления алгебры

        реализуются операторами умножения на действительные числа. Выберем
        базисный элемент подалгебры

        в виде

        Пусть

        --- неприводимые представления, причем

        Представления

        эквивалентны тогда и только тогда, когда

        т. е. множество неэквивалентных неприводимых эрмитовых
        представлений алгебры

        можно параметризовать действительными числами

        Построим ограничение

        Всякое подпространство, неприводимое относительно ограничения

        составляет прямую сумму эквивалентных неприводимых представлений

        Если известно разложение представления

        на неприводимые компоненты

        то для построения неприводимых компонент ограничения

        достаточно для каждого

        найти соответствующее ему представление

        Индескы представлений

        (собственные значения оператора

        ) легко найти по весовой диаграмме, поделив на

        ортогональные проекции соответствующих весов на ось

        (

        --- вектор, дуальный к элементу

        ). В физической литературе представления

        нумеруют парой чисел

        В этих обозначениях ограничения

        имеют следующую структуру:

        Эти и подобные им разложения приведены на рис.

        Вернемся к общему случаю

        Пусть

        --- представления алгебры

        --- их ограничения на

        Рассмотрим ограничение

        тензорного произведения

        Если известны разложения

        то неприводимые компоненты представления

        можно построить, не прибегая к помощи весовой диаграммы

        {Упражнение}.
        Проверьте следующие равенства:

        Ограничения

        неприводимых представлений

        позволяют однозначно классифицировать базисные векторы
        пространства представления

        Базисный элемент

        полностью характеризуется неприводимой компонентой

        которой он принадлежит, и весом

        в пространстве представления

        Итак, чтобы задать вектор

        достаточно указать три числа:

        Если ранг алгебры больше двух, графическое изображение весовых
        диаграмм становится затруднительным. В этой ситуации полезно
        использовать свойства тензорных произведений, полученные в
        упражнении

        Рассмотрим для определенность алгбру

        Схема Дынкина позволяет сразу найти простые подалгебры, которые
        можно вложить в

        это

        Так как базисные корни

        ортогональны корню

        (не соединены с ним линиями), то в

        можно вложить полупростую подалгебру

        Ранг алгебры

        не единицу меньше ранга алгебры

        Следовательно, как и в предыдущем случае, в подалгебре Картана
        алгебры

        существует подалгебра

        коммутирующая с

        Прямая сумма

        --- максимальная подалгебра в

        содержащая прямое слагаемое

        Именно эта подалгебра представляет интерес с точки зрения
        объединенной

        симметрии слабых и электромагнитных взаимодействий (см.
        ).

        Начнем с ограничения фундаментального представления

        на подалгебру

        Выпишем веса фундаментального представления

        Здесь

        --- первый фундаментальный вес. Будем считать

        базисными корнями подалгебры

        --- базисным корнем подалгебры

        Вектор

        коммутирует с подалгеброй

        поскольку дуальный к нему вектор

        удовлетворяет условию

        В приложениях физический смысл приписывается оператору

        Его собственными значениями

        мы и будем нумеровать неприводимые представления

        алгебры

        Всякая неприводимая компонента представленя

        эквивалентна тензорному произведению

        Его ограничение на любое из прямых слагаемых

        представимо в виде прямой суммы эквивалентных неприводимых
        представлений алгебры

        Кратность неприводимой компоненты равна произведению размерностей
        двух других тензорных сомножителей в

        Как и раньше, неприводимые представления

        будем нумеровать тройкой чисел

        Для определения тензорных сомножителей

        нужно предварительно построить ограничения

        и разложить их на неприводимые компоненты. Затем в пространстве

        исходного представления

        выделяются подпространства

        неприводимых подпредставлений

        алгебры

        Наконец, в каждом из подпространств

        определяется собственное значение оператора

        Если на весовой диаграмме

        проследить действие операторов

        (см. свойство

        ), то выделятеся три неприводимые поддиаграммы

        Аналогично для ограничения на подалгебру

        получим

        Сравнивая разложения

        находим неприводимые подпредставления

        в виде тензорных произведений

        По формулам

        вычислим собственные значения

        для неприводимых подпространств в

        Теперь можем записать окончательное разложение для ограничения

        Итак, базис пространства представления

        состоит из

        триплета, где каждая компонента преобразуется по скалярному
        представлению подалгебры

        и является собственным вектором оператора

        дублета, каждая компонента которого ведет себя как

        скаляр

        Отражение в начале координат преобразует диаграмму

        в диаграмму

        представления

        При этом поддиаграммы ограничений

        переходят в поддиаграммы для контраградиентных представлений,
        поддиаграммы ограничений

        не изменяются, а знак чисел

        меняется. Так что разложение представления

        следует из формулы

        Разложение ограничений других неприводимых представлений

        можно найти, не обращаясь к весовым диаграммам. Так, следующее
        фундаментальное представление

        содержится в тензорном произведении

        Правила

        приводят к разложению

        Пространства представлений

        можно отделить, если учесть, что первое состоит из
        антисимметричных тензоров

        а второе --- из симметричных

        (см. схемы Юнга, рис.

        ). Следовательно,

        С помощью схем Юнга можно выяснить структуру произвольного
        представления алгебры

        Однако чем сложнее схема Юнга, тем более громоздкой становится
        процедура выделения неприводимых подпространств

        Вычисления можно упростить, применяя тензорный метод к каждой
        неприводимой компоненте, кроме `` старшей ''.

        Найдем, например, разложение ограничения

        Представление

        содержится в тензорном произведении

        Ограничение синглета имеет очевидную структуру

        Представление

        в свою очередь содержится в тензорном произведении

        Подставим в эту формулу выражения

        воспользуемся правилами

        и вычтем компоненту

        Ту же процедуру применим к произведению

        и получим искомое разложение

        {Упражнение}.
        Разложите ограничение

        на неприводимые компоненты.

        {Ответ}.

        Отметим, что ограничения

        не позволяют однозначно классифицировать векторы пространства
        неприводимого представления

        даже с привлечением ограничения

        в каждом тензорном произведении

        Эту ситуацию проще продемонстрировать на примере алгебры

        В ограничении

        вектор пространства представления характеризуется числами

        Этого однако, недостаточно для его однозначной фиксации.
        Обратимся к ограничению

        Здесь базисный вектор задается набором из шести чисел:

        (учтена редукция

        ). Сравним эти два ограничения. Неприводимые представления

        имеют кратные веса, тогда как все веса

        простые. Следовательно, ограничение

        не позволяет до конца расщепить кратные веса неприводимого
        представления алгебры

        Добиться однозначности можно, только рассматривая
        последовательность вложенных друг в друга максимальных простых
        подалгебр. Окончательный результат приведем без доказательства.

        {Утверждение.}
        Пусть

        --- неприводимое представление простой алгебры

        ранга

        Построим цепочку простых подалгебр

        ранга

        и набор ограничений

        Разложим каждое из ограничений

        на неприводимые компоненты. Для расщепления кратного веса

        представления

        достаточно указать, пространству какого неприводимого
        подпредставления принадлежит вектор с весом

        в каждом из ограничений

        Сколько чисел нужно задать для фиксации вектора? Неприводимое
        представление алгебры ранга

        задается

        числами

        (например,

        ), и

        параметров определяют вес

        Неприводимое подпредставление подалгбры

        задается

        числами. В результате имеем

        Для алгебры

        величина

        (координаты веса

        ),

        То же число параметров было получено при использовании
        ограничения на подалгебру

        Здесь оба пути приводят к эквивалентным результатам.

        Для алгебры

        величина

        Ограничение на подалгебру

        (с последующей редукцией

        ) дает лишь

        параметров. Это означает, что в общем случае ограничение

        содержит кратные неприводимые компоненты, которые при таком
        подходе не удается различить. Этот эффект проявляется лишь при
        большой размерности представления

        В физических приложениях, где эта размерность обычно мала, для
        идентификации вектора достаточно рассмотреть ограничение на
        подалгебру

        (см. гл.
        ).


        {Элементы Казимира. Универсальная обертывающая алгебра. Операторы
        Казимира и их собственные значения}

        Неприводимые  представления простых алгебр Ли нумеровались до сих
        пор координатами старшего веса. Другой способ классификации
        представлений основан на использовании собственных значений
        операторов Казимира. Он применим и в случае неполупростых алгебр.
        Главное же его преимущество состоит в том, что операторы Казимира
        реализуют инвариантные квантовомеханические наблюдаемые.

        Пусть

        --- алгебра Ли,

        --- ассоциативная тензорная алгебра (см.

        ). Построим двусторонний идеал

        порождаемый элементами

        Факторалгебра

        называется {универсальной обертывающей алгеброй алгебры Ли}

        Произведение элементов

        записывается как

        Всякое представление

        алгебры

        естественным образом продолжается до представления

        тензорной алгебры

        При этом оператор, соответствующий элементу

        обращается в нуль:

        и формула

        определяет представление универсальной обертывающей алгебры

        Пусть

        --- базис алгебры

        --- его образ при естественном вложении пространства

        Мономы

        образуют базис универсальной обертывающей алгебры

        (теорема Пуанкаре-Биркгофа-Витта

        ). В приложениях часто оказывается полезным базис, составленный из
        симметризованных тензоров

        Здесь суммирование производится по всем перестановкам

        индексов

        Нетрудно убедиться, что базисы

        эквивалентны. Как во всякой ассоциативной алгебре в

        можно ввести композицию

        и превратить алгебру

        в бесконечномерную алгебру Ли.

        Элементы ъ

        центра

        универсальной обертывающей алгебры называются {элементами
        Казимира} алгебры

        Доопределим присоединенные операторы

        алгебры

        на пространстве алгебры

        по формуле
        Чтобы элемент

        алгебры

        принадлежал центру

        необходимо и достаточно выполнения условия

        Запишем разложение для элемента Казимира

        в базисе

        Под действием присоединенных операторов

        члены разложения будут вести себя как тензоры соответствующего
        ранга. Каждое слагаемое в выражении

        аннулируется оператором

        Таким образом, каждый член этого разложения является инвариантным
        тензором над пространством

        представления

        т. е. элементом Казимира.

        Существует стандартный метод простроения элементов Казимира для
        простых комплексных алгебр Ли.

        Для всякой простой алгебры

        нам известен инвариантный тензор третьего ранга. Его компоненты
        --- стуктурные константы алгебры:

        Он ковариантен по двум нижним индексам и контравариантен по
        верхнему (относительно

        ). Сворачивая индексы в произведении матриц структурных констант,
        можно построить компоненты

        инвариантного тензора любого ранга. С помощью формы

        поднимем индексы базисных векторов

        и получим инвариантные элементы Казимира в виде

        В простой алгебре

        элемент Казимира первого порядка

        всегда равен нулю (иначе существовало бы одномерное инвариантное
        подпространство в

        ). Компоненты инвариантного тензора второго ранга совпадают с
        матричными элементами формы Киллинга:

        Аналогично получают элементы Казимира любого порядка:

        Выберем в пространстве

        алгебры

        ортонормированный базис

        согласованный с разложением Картана-Вейля (формула

        ). В этом базисе элемент Казимира

        имеет стандартный вид

        где

        --- ограничение формы

        на

        Отметим, что

        можно диагонализовать (свойство
        ).

        {Упражнение}.
        Получите формулу

        записав форму

        в базисе

        и воспользовавшись свойством

        Помимо формы

        каждому неприводимому представлению

        можно сопоставить инвариантную форму следа (см.

        ).

        Форма следа неприводимого представления невырождена. В самом деле,
        ядро инвариантной формы составляет идеал алгебры

        и, следовательно, тривиально. Поскольку инвариантная билинейная
        симметричная форма на

        единственна

        то форма следа всякого неприводимого предсавления

        пропорциональна

        Множитель пропроциональности зависит лишь от представления

        Мы убедились, что в качестве компонент инвариантного тензора

        можно выбрать матричные элементы формы следа любого неприводимого
        представления

        алгебры

        Приведенные выше рассуждения автоматически переносятся на элементы
        Казимира произвольного порядка. Сформулируем окончательный
        результат.

        {Утверждение.}
        Пусть

        --- произвольное неприводимое представление простой алгебры

        Тогда числа

        --- компоненты инвариантного элемента

        Формула

        облегчает построение элементов Казимира, если в качестве

        выбрать представление минимальной размерности.

        {Упражнение}.
        Постройте элемент

        алгебры

        с помощью фундаментального представления

        (выражения

        ).

        {Ответ}.

        В разложении

        число инвариантных слагаемых неограничено. Среди них можно
        выделить конечный набор порождающих элементов

        так, что всякий элемент Казимира будет их алгебраичкской функцией.

        {Теорема.}
        Число элементов, порождающих центр

        обертывающей алгебры

        простой алгебры Ли

        равно рангу алгебры

        Доказательство этого утверждения см. в

        Как мы уже отмечали, всякое представление

        продолжается до представления

        универсальной обертывающей алгебры. Оператор

        сопоставляемый элементу Казимира

        в представлении

        называется {оператором Казимира} в представлении

        {Порождающими операторами Казимира} назовем операторы

        где

        --- порождающие элементы центра

        Всякий оператор Казимира в конечномерном представлении

        имеет вид

        (лемма Шура

        ).

        {Теорема.}
        Множество классов эквивалентности конечномерных неприводимых
        представлений простой алгебры

        и множество наборов собственных значений порождающих операторов
        Казимира находятся во взаимно-однозначном соотвествии.

        Доказательство см. в

        Итак, набор собственных значений порождающих операторов Казимира
        может служить для нумерации неприводимых представлений простых
        алгебр так же, как и координаты старшего веса.

        Продемонстрируем на примере алгебры

        как связаны собственные значения операторов

        с числами

        (см. формулу
        ).

        Воспользуемся базисом Окубо в алгебре

        и с помощью формулы

        построим элемент Казимира

        порядка. Его удобно факторизовать в виде

        Формулы

        позволяют убедиться, что под действием присоединенных операторов

        элемент

        ведет себя как

        Иными словами, свертка индекса в тензоре

        выделяет в тензорном произведении

        присоединенных представлений неприводимую компоненту,
        эквивалентную

        Пусть

        --- неприводимое представление алгебры

        --- его старший вектор. Подействуем на

        оператором Казимира

        Положительным корням

        алгебры

        соответствуют базисные элементы

        (см. упражнение

        ). Поэтому во втором слагаемом выражения

        остается сумма вида

        Выразим матрицы Окубо

        через базисные элементы

        подалгебры Картана (в базисе Вейля):

        Это позволит найти зависимость собственных значений

        от чисел

        --- собственных значений операторов

        Вектор

        допускает редукцию по

        Матрица

        чисел

        обладает свойствами

        что позволяет произвести полную редукцию операторов

        в соотношении

        Итак, собственное значение

        оператора Казимира

        равно сумме матричных элементов

        степени матрицы

        Легко проверить, что любые нетривиальные функции

        где все

        различны, независимы. В качестве набора порождающих элементов
        Казимира можно выбрать множество

        (элемент

        тривиален) и нумеровать неприводимые представления числами

        Если выразить матрицы

        через матрицы Окубо вещественной формы

        и подставить эти выражения в формулу

        то получим элемент Казимира алгебры

        При переходе к вещественной форме собственные значения

        не изменяются, поскольку не меняются собственные значения

        операторов

        {Пример}.
        Порождающий элемент Казимира алгебры

        в базисе

        компактной вещественной формы

        имеет вид

        С помощью формулы

        найдем числа

        и построим матрицу

        Формула

        дает ответ, хорошо известный из курса квантовой механики:

        {Упражнение}.
        Алгебра

        имеет два порождающих элемента Казимира:

        Получите собственные значения операторов Казимира в представлении

        {Ответ}.

        С помощью матриц Окубо можно построить стандартные выражения для
        элементов Казимира других комплексных простых классических алгебр
        Ли и их вещественных форм

        В

        (теорема

        ) было показано, что всякая простая вещественная алгебра Ли есть
        либо вещественная форма, либо овеществление простой алгебры Ли.
        Зная элементы

        комплексной простой алгебры Ли

        можно построить элементы Казимира ее овеществления

        Рассмотрим, например, элемент Казимира

        алгебры

        Запишем его в виде

        Ограничим поле скаляров в

        Вещественная и мнимая части выражения

        инвариантны как относительно

        так и относительно

        Следовательно,

        --- элементы Казимира алгебры

        {Упражнение}.
        Постройте элементы Казимира алгебры Ли группы Лоренца

        Если алгебра

        неполупроста, нахождение элементов Казимира становится значительно
        более сложной задачей, поскольку форма Киллинга

        вырождена и присоединенное представление приводимо.

        В частном случае, когда идеал

        в разложении Леви

        абелев и присоединенные операторы

        реализуют на пространстве

        неприводимое представление подалгебры

        сохраняющее билинейную форму

        элемент Казимира второго порядка имеет естественный вид

        (
        --- базис в

        ). Для получения элементов Казимира высших порядков необходимо
        построить ограничение

        и разложить на неприводимые компоненты пространство

        и его тензорные произведения нужной степени. Тривиальному
        подпредставленю соответствует тензор

        инвариантный относительно

        Он будет элементом Казимира алгебры

        если

        и образ тензора

        при естественном отображении

        не равен нулю.

        Применив описанную процедуру к алгебре Пуанкаре

        получим два порождающих элемента Казимира:

        записанные в базисе






        {Коэффициенты Клебша-Гордана. Скалярные факторы}

        Задача разложения тензорного произведения представлений унитарных
        групп возникает в квантовой физике при описании картины рассеяния.
        Поскольку физическим частицам сопоставляются базисные элементы
        пространств неприводимых представлений, необходимо определить
        вклад тензорного произведения пары базисных элементов в базисный
        элемент каждой неприводимой компоненты.

        Пусть
    $   $ ---
        полная система конечномерных неприводимых представлений алгебры
    $   $
        и разложение произведения
    $   $
        имеет вид

        Здесь
    $   $ ---
        кратность неприводимой компоненты
    $   $.
        В каждом пространстве
    $   $
        представления
    $   $
        введем ортонормированный базис
    $   $.
        Фрмула

        означает, что

        где
    $   $ ---
        прямая сумма
    $   $
        экземпляров пространства
    $   $.
        В пространстве представления
    $   $
        естественно возникло два базиса, соответствующих правой и левой
        частям равенства

\begin{}

\end{}
        Наша задача состоит в определении коэффициентов разложения
        элементов
    $   $
        по базису
    $   $ ---
        {коэффициенов Клебша-Гордана} (К-Г):
\begin{}

\end{}
        Совокупность коэффициентов К-Г (при фиксированных
    $   $ и $   $)
        образует квадратную матрицу
    $   $
        (с числом строк
    $   $).
        В силу ортонормированности базисов

        матрица
    $   $
        унитарна, поэтому матричные элементы матрицы обратного
        преобразования
\begin{}

\end{}
        связаны с коэффициентами К-Г соотношениями
\begin{}

\end{}
        Матрица
    $   $
        есть преобразование, которое приводит оператор
    $   $
        к блочно-диагональному виду
\begin{}

\end{}

        Пусть представления
    $   $
        являются дифференциалами представлений
    $   $
        связной группы Ли
    $   $
        с алгеброй
    $   $.
        Та же матрица
    $   $
        осуществляет разложение
    $   $
        на неприводимые компоненты (утверждение
        ).

        Перепишем соотношение

        в виде
\begin{}

\end{}
        и приравняем матричные элементы правой и левой частей:
\begin{}

\end{}
        Здесь мы воспользовались возможностью связать все кратные
        неприводимые подпространства тождественным отображением так, чтобы
        в каждом из
    $   $
        оператор
    $   $
        задавался одной и той же матрицей.

        Пусть группа
    $   $
        компактна, и представления
    $   $
        унитарны. Домножим обе части равенства

        на
    $   $
        и проитегрируем по мере Хаара на
    $   $
        (см. теорему
        ):
\begin{}

\end{}
        Эта формула может быть использована для вычисления коэффициентов
        К-Г. Соотношения

        не фиксируют коэффициенты К-Г однозначно. В каждом неприводимом
        подпространстве тензоры
    $   $
        сопоставляются с базисными элементами
    $   $
        с точностью до унитарного преобразования в
    $   $.
        Кроме того, допустимы унитарные преобразования, перемешивающие
        векторы эквивалентных неприводимых компонент. Если матрицы
        операторов
    $   $ (или $   $)
        во всех эквивалентных неприводимых пространствах совпадают,
        произвол резко уменьшается. Так, для однократных неприводимых
        компонент
    $   $
        остается неопределенным общий множитель, равный по модулю единице.

        Построим оператор
    $   $,
        сплетающий представление

        и сохраняющий структуру прямой суммы в правой части:
\begin{}

\end{}
        Матрица
    $   $
        должна иметь блочно-диагональную структуру (следствие
        ).
        Обозначим через
    $   $
        оператор, действующий на подпространстве
    $   $,
        и выделим в нем блоки, соответствующие каждому из эквивалентных
        подпространств
    $   $:
\begin{}

\end{}
        Каждый блок
    $   $
        сплетает представления, эквивалентные
    $   $.
        Так как во всех подпространствах
    $   $
        (с фиксированным
    $   $)
        матрицы операторов
    $   $
        совпадают, то по лемме Шура

        блоки
    $   $
        кратны единичной матрице:
\begin{}

\end{}

        Применим сплетающий оператор
    $   $
        к равенству
\begin{}

\end{}
        Потребуем, чтобы матрица
    $   $
        была унитарной. Тогда матричные элементы
    $   $
        составят набор коэффициентов К-Г, эквивалентный исходному. Каждый
        блок
    $   $
        унитарной матрицы
    $   $
        зависит от
    $   $
        произвольных вещественных параметров, т. е. для устранения
        неопределенности в наборе коэффициентов К-Г необходимо фиксирвать
    $   $
        параметров. Рассмотрим один из возможных способов.

        Выберем
    $   $
        базисных элементов
    $   $
        и в каждом экземпляре
    $   $
        пространства
    $   $ ---
        базисный элемент
    $   $.
        Из коэффициентов К-Г, соответствующих этим базисным элементам,
        составим
    $   $
        матрицу
\begin{}

\end{}
        Преобразование
    $   $
        индуцирует преобразование матрицы
    $   $,
        где матрица
    $   $
        составлена из чисел
    $   $
        (см. формулу
        ):
\begin{}

\end{}
        Если
    $   $
        унитарна, то унитарна и матрица
    $   $.

        Представим
    $   $
        в виде
    $   $,
        где
    $   $ ---
        эрмитова положительно определенная матрица,
    $   $ ---
        унитарная матрица, и обе они однозначно определяются по
    $   $.
        Положим
    $   $
        и совершим переход к эквивалентной системе коэффициентов К-Г так,
        чтобы
    $   $
        Таким образом, мы всегда можем предполагать, что матрица
    $   $,
        составленная из коэффициентов К-Г, эрмитова и положительно
        определена. Наложение этого условия исчерпывает произвол в
        определении коэффициентов К-Г, если матрица
    $   $
        не вырождена. Легко убедиться, что всегда существует набор
    $   $,
        для которого
    $   $
        невырождена.

        Как уже отмечалось, для нахождения коэффициентов К-Г алгебры Ли
    $   $
        может быть использована формула

        Процедура вычисления существенно упрощается, если известны
        коэффициенты К-Г максимальной простой подалгебры
    $   $.
        Искомые величины выражаются тогда через коэффициенты К-Г алгебры
    $   $
        и некоторые численные множители более простой природы.

        Пусть
    $   $ ---
        простая алгебра ранга
    $   $,  $   $ ---
        полная система ее конечномерных неприводимых представлений. Для
        нумерации базисных элементов пространств
    $   $ в

        использовались цепочка простых подалгебр
    $   $
        ранга
    $   $, $   $, $   $,
        1 и ограничения
    $   $
        представления
    $   $
        (упражнение
        ).
        Будем задавать базисный вектор следующим набором чисел:
        мултииндекс
    $   $
        представления
    $   $
        (или координаты старшего веса
    $   $),
        старшие веса
    $   $
        неприводимых компонент во всех ограничениях
    $   $
        и номера
    $   $,
        разделяющие кратные неприводимые компоненты, вес
    $   $
        в неприводимой компоненте представления
    $   $
        алгебры
    $   $.
        (Числа
    $   $
        однозначно фиксируют вес
    $   $
        в представлении
    $   $.)
        Всякий базисный элемент будем обозначать символом
\begin{}

\end{}

        Перепишем в этих обозначениях формулу

\begin{}

\end{}
        Теперь рассмотрим тензорные сомножители в правой части с точки
        зрения подалгебры
    $   $.
        Разложим тензорное произведение пространств
    $   $ и $   $:
\begin{}

\end{}
        Сравним определяющее уравнение для коэффициентов К-Г алгебры
    $   $
\begin{}

\end{}
        с формулой

        Если
    $   $,
        то левые части равенств
и
        принадлежат пространствам эквивалентных неприводимых представлений
        алгебры
    $   $.
        Используем базис, в котором матрицы операторов эквивалентных
        представлений совпадают и сплетающий их оператор
    $   $
        пропорционален единичному:
    $   $, $   $.

        Пусть кратность представления
    $   $
        в разложении
    $   $
        равна
    $   $
        Оператор
    $   $
        сплетающий
    $   $ и $   $
        в разложении
    $   $
        представляет собой строку из
    $   $
        квадратных блоков вида
    $   $
        Множители
    $   $
        могут зависеть от индексов представлений
    $   $, $   $, $   $, $   $, $   $, $   $
        и менятся при переходе к другим кратным компонентам представлений
    $   $, $   $, $   $ и $   $.
        Важно подчеркнуть, что
    $   $
        не зависят от индексов, обозначенных символом
    $   $
        Оператор
    $   $
        осуществляет отображение пространства
    $   $ в $   $:
\begin{}

\end{}

        Матричные элементы оператора
    $   $
        носят название
    $   $
        {скалярных факторов}. Подставляя разложение

        в формулу

        и сравнивая полученное соотношение с определяющим уравнением

        получаем
\begin{}

\end{}

        Коэффициенты К-Г алгебры
    $   $
        оказались выраженными через коэффициенты К-Г подалгебры
    $   $
        и
    $   $
        скалярные факторы.

        Используя свойства

        получаем условия нормировки для
    $   $
        скалярных факторов:
\begin{}

\end{}

        Если коэффициенты К-Г алгебр
    $   $
        и
    $   $
        зафиксированы, то соотношения

        однозначно определяют
    $   $
        скалярные факторы.

        Процедуру рудукции коэффициентов К-Г можно продолжить по цепочке
        простых подалгебр в
    $   $
        вплоть до
    $   $

        Для алгебры
    $   $
        формула

        позволяет выразить коэффициенты К-Г через соответствующие
        коэффициенты подалгебры
    $   $
        домноженные на
    $   $
        скалярные факторы:
 \begin{}

\end{}
        Здесь мы использовали нумерацию базисных векторов неприводимых
        представлений алгебры
    $   $
        введенную в

        В моделях
    $   $
        симметрии подалгебра
    $   $
        чаще всего ассоциируется с алгеброй Ли группы изотопических
        преобразований, поэтому в физической литературе множители
        пропорциональности коэффициентов К-Г алгебр
    $   $
        и
    $   $
        носят название {изоскалярных факторов}.

        Таблицы коэффициентов К-Г и изоскалярных факторов приведены в

        и периодических обзорных справочниках свойств элементарных частиц

        Свойства коэффициентов К-Г и их применения в квантовой физике
        подробно рассматриваются в



        {Конечномерные представления алгебры
    $   $
        Связь с представлениями группы Лоренца}

        В этом параграфе мы построим систему конечномерных неприводимых
        представлений некомпактной вещественной алгебры

        группы Лоренца

        В примере

        она вводилась как овеществление

        простой комплексной алгебры. Между представлениями

        не существует столь простой связи, как между представлениями
        комплексной алгебры и ее вещественной формы (см. утверждение
        ),
        поэтому удобнее рассматривать алгебру

        как вещественную форму полупростой алгебры

        (табл.
        ):

        Построим фундаметальные представления алгебры

        Ее корневая диаграмма приводима и равна объединению ортогональных
        друг к другу диаграмм подалгебр

        Легко найти фундаментальные веса

        (рис.
        ).
        По-прежнему всякое конечномерное неприводимое представление

        однозначно задается своим старшим весом

        с координатами

        в базисе

        Мы будем пользоваться индексами

        Введем в алгебре

        базис Вейля

        Фундаментальное представление

        не является точным, поскольку все операторы подалгебры

        тривиальны (рис.
        ).
        Следовательно,

        эквивалентно представлению

        подалгебры

        (см.
        ):

        Эти операторы действуют в спинорном пространстве

        Выразим генераторы

        группы Лоренца (см.
        )
        через элементы базиса Вейля:

        Вещественная форма

        представления

        называется {фундаментальным (спинорным) представлением алгебры}

        Его операторы имеют знакомый нам вид (см.
        )
        или в базисе с мнимыми структурными константами

        Мы установили, что это представление сохраняет билинейную
        симплектическую форму с матрицей

        Следовательно, с помощью

        можно построить инвариант представления

        и тем самым ввести спинор с верхним индексом

        На пространстве спиноров с верхними индексами действует
        контраградиентное представление

        Матрица

        сплетает представления

        (
        опускает, а

        поднимает спинорные индексы).

        Аналогично строятся второе фундаметальное представление алгебры

        и соответствующее ему представление алгебры

        По весовой диаграмме (рис.
        )
        находим матричные элементы нетривиальных операторов:

        Выделив в

        нужную нам вещественную форму

        получим выражения

        в случае вещественных структурных констант и

        --- в случае мнимых.

        Легко непосредственно убедится, что матрица

        сплетает представление

        с представлением

        комплексно сопряженным первому фундаментальному:

        В приложениях чаще используется именно представление

        Пространство его сотсавляют комплексно сопряженные спиноры

        Для удобства их компоненты нумеруются пунктирными индексами

        (при этом знак комплексного сопряжения не пишется). Представление

        сохраняет форму с матрицей

        с помощью которой можно поднять (матрицей

        опустить) индекс пунктирного спинора и построить инвариант

        Всякое представление

        является точным неприводимым представлением подалгебры

        На это указывает структура его весовой диаграммы. Как и прежде,
        для построения операторов

        можно воспользоваться готовыми выражениями для

        и выделить вещественную форму

        Отсюда непосредственно следует, что представление

        алгебры

        можно реализовать в пространстве симметричных тензоров
        ({спин-тензоров}) ранга

        над пространством спиноров

        Для их компонент введем обозначение

        Операторы представления в пространстве спин-тензоров строятся по
        формуле

        Аналогично по представлениям

        строятся вещественные формы

        на симметричных пунктирных спин-тензорах ранга

        Очевидно, что

        связаны комплексным сопряжением

        Обратимся к весовым диаграммам представлений

        Старший вес тензорного произведения совпадает со старшим весом
        неприводимого представления

        Все веса рассматриваемой диаграммы простые, т. е. представление

        неприводимо и

        Следовательно, пространство представления

        состоит из смешанных спин-тензоров

        Комплексное сопряжение меняет порядок индексов

        {Упражнение}.
        Покажите эквивалентность представлений

        (соответственно

        ). Если представления

        эквивалентны, то форма, соответствующая сплетающему оператору,
        инвариантна. Найдите ее.

        {Ответ}.
        где

        отождествляется с элементом

        алгебры

        в определяющем представлении. Матрица

        может быть использована для поднятия мультииндекса спин-тензора
        в пространстве представления

        {Упражнение}.
        Всякий элемент

        можно отождествить с комплексной матрицей в

        Покажите, что оператор

        является эрмитовым или антиэрмитовым в зависимости от того,
        эрмитова или антиэрмитова матрица

        При равенстве нулю одинаковых индексов сомножителей тензорного
        произведения представлений

        разложение на неприводимые компоненты сводится к такой же задаче
        для алгебры

        (см. формулу
        ):
        Объединяя формулы

        в общем случае получаем

        Это правило можно установить графически, анализируя весовые
        диаграммы.

        Диаграммный метод облегчает также построение ограничений
        представлений

        Рассмотрим подалгебру

        Элемент

        ее подалгебры Картана в базисе Вейля имеет вид

        Следовательно, сопоставляемый

        базисный корень равен

        Зафиксируем корневое пространство подалгебры

        на весовой диаграмме представления

        С помощью метода,описанного в

        без труда находим ограничения

        Для неприводимых представлений

        результат можно записать в общем виде:

        Если для представления

        известно разложение

        то его индексы восстанавливаются с точностью до порядка. Иными
        словами, структура ограничения

        определяет неприводимое представление

        с точностью до комплексного сопряжения.

        Проанализируем с этой точки зрения определяющее представление

        алгебры

        Оно неприводимо и вещественно. Структура ограничения

        очевидна:

        Отсюда непосредственно следует

        Пространство представления

        состоит из векторов

        тогда как

        действует в пространстве спин-тензоров

        Оператор

        сплетающий эти представления, легко найти по формулам

        {Упражнение}.
        Постройте оператор

        {Ответ}.

        Представление

        сохраняет инвариантной билинейную форму

        В

        ей соответствует форма

        совпадающая, как и следовало ожидать, с метрическим тензором

        Строки и столбцы матрицы

        нумеруются индексами

        Зафиксируем

        и будем рассматривать ъ

        как индексы матрицы

        Мы получим четыре матрицы Паули

        Это позволит переписать действие оператора

        в виде

        Аналогичные выкладки с матрицей

        приводят к известной формуле

        однозначно сопоставляющей вектору

        эрмитову

        матрицу.

        С помощью тензорных степеней представления

        можно построить любое представление

        в котором сумма

        --- целое число. Например,

        Пространство представления

        состоит из тензоров с компонентами

        {Упражнение}.
        Покажите, что представления

        реализуются на тензорах

        соответственно.

        Обратим внимание на эквивалентность присоединенного представления
        алгебры

        прямой сумме неприводимых представлений

        После выделения вещественной формы

        пространства представлений остаются комплексными.
        Комплексифицированное пространство алгебры

        в самом деле приводимо. Инвариантные подпространства строятся на
        базисных векторах

        С помощью экспоненциального отображения построим из представлений

        систему конечномерных неприводимых представлений

        Они будут однозначными представлениями группы

        универсальной накрывающей в классе локально изоморфных групп с
        алгеброй

        Какие из представлений

        являются однозначными на факторгруппе

        Очевидно, что диаграмма

        определяет однозначное представление

        группы Лоренца

        только при условии

        где

        Поскольку степень симметризованных тензорных сомножителей типа

        известна, то

        Таким образом, искомыми представлениями являются те и только те, у
        которых число

        целое.

        В частности,

        эквивалентно определяющему предсавлению группы

        Отметим, что ограничение

        всякого однозначного представления группы

        является однозначным представлением группы

        и содержит неприводимые компоненты

        только с целыми спинами

        что и следовало ожидать, поскольку именно такие (и только такие)
        представления

        группы

        являются однозначными представлениями группы вращений

        (Для доказательства достаточно воспроизвести соотношения

        взяв за основу отображение

        .)

        В квантовой физике важную роль играют все представления группы

        Здесь всякое представление

        интегрируемо. Построим с помощью экспоненциального отображения
        определяющее представление

        Всякий его оператор представим в виде произведения унитарной и
        эрмитовой матриц:

        Подгруппа

        Разложение

        можно интегрировать как определение класса смежности

        для каждого

        Перейдем к представлению

        Операторы его дифференциала

        имеют вид

        Отождествим

        с матрицей

        Тогда оператор

        Вектор

        запишем как эрмитову матрицу

        и подействуем на него оператором

        Применив экспоненциальное отображение, получим известное правило

        преобразования матрицы

        унимодулярными матрицами группы

        Здесь

        --- преобразование группы Лоренца, сопоставляемое матрице

        при гомоморфизме

        Матрицу

        при

        также можно рассматривать как элемент группы

        (Она соответствует элементу

        в разложении

        .)
        Равенство

        интерпретируется при этом как свойство умножения в

        Оно выполняется в произвольном представлении

        Нам потребуется аналогичное соотношение для

        Воспользуемся свойством матрицы

        и перепишем предыдущее равенство для обратных операторов:

        В приложениях наряду с

        удобно использовать представления

        где

        (см. формулы
        ).
        При этом оператору

        в представлении

        соответствует матрица

        Все рассмотренные в этом параграфе представления конечномерны и,
        следовательно, неунитарны (см. теорему
        ).
        Однако их ограничения на подгруппу

        унитарны, что позволяет использовать из при построении унитарных
        неприводимых представлений группы Пуанкаре.

