%        ГЛАВА 1

\chapter{Симметрия В КЛАССИЧЕСКОЙ МЕХАНИКЕ}

\section{Частица в ньютоновой механике. Наблюдаемые величины, инерциальные
        системы отсчета и группа Галилея. Активные и пассивные
        преобразования, принцип относительности и физическая симметрия.
        Алгебра наблюдаемых}



        Симметрия физической картины мира находит отражение в широком
        использовании теоретико-групповых методов в физике. Хотя их
        систематическое применение для получения конкретных физических
        результатов свойственно квантовой теории, обратимся сначала к
        групповым аспектам классической физики (которая традиционно
        развивается без явного обращения к теории групп). При этом
        подчеркнем следующее обстоятельство.

\punkt
        Физика оперирует двумя основными понятиями: \emph{наблюдаемыми}
        (такими характеристиками рассматриваемого физического объекта
        или системы, которые могут быть измерены каким-либо прибором)
        и \emph{состояниями} данного объекта или системы. В классичкской
        физике состояние считается заданным, если указаны значения
        всевозможных наблюдаемых рассматриваемого объекта. Первоочередная
        задача любой физической теории --- подобрать математическую
        реализацию указанных категорий.
    \triugb

        Простейшим объектом ньютоновой механики является
        \emph{материальная точка}
        (в дальнейшем будем называть ее \emph{частицей}). Важнейшими
        наблюдаемыми частицы служат ее \emph{декартовы координаты}
    $ x_{k} $,
    $ k=1,2,3 $,
        в какой-либо системе отсчета (СО) в данный момент времени
    $ t $
        Областью значений
    $ t $
        является вещественная ось
    $ \RR^{1} $.
        Основное свойство этой наблюдаемой соответствует эмпирическому
        факту --- <<однородности времени>>, заключающемуся в том, что
        последовательность и темп изменения взаимных положений системы
        взаимодействующих материальных тел не зависят от момента времени
    $ t_{0} $,
        в котором было приготовлено начальное состояние. Это позволяет
        из всевозможных отображений
    $ \RR^{1} \to \RR^{1} $
        выделить совокупность
    $ \bm{P}_{0} $
        преобразований вида
    $ g(\tau) : t \to t' = t + \tau $,
        которая обладает следующими очевидными свойствами:

\punkt
\label{p:1:1:2}
        любые два преобразования можно провести последовательно, что
        определяет третье, также принадлежащее данной совокупности.
        Такое сопоставление называется \emph{композицией} (умножением)
        преобразований
    $  g(\tau_{1}) $
        и
    $  g(\tau_{2}) $
        и обозначается значком
    $ \circ $:
\begin{equation}
    g(\tau_{2}) \circ g(\tau_{1}) = g(\tau_{3}), \quad
        (\tau_{3} = \tau_{1} + \tau_{2});
\end{equation}

\punkt
        существует тривиальное преобразование (заключающееся в том, что на
        самом деле ничего не преобразуется), называемое \emph{тождественным}.
        Другое название выделенного элемента
    $ e \equiv g(0) $
        из рассматриваемой совокупности --- \emph{единичный элемент},
        или \emph{единица}:
\begin{equation}
    g(\tau) \circ e = e \circ g(\tau) = g(\tau);
\end{equation}

\punkt
        для любого элемента
    $ g(\tau) $
        данная совокупность содержит преобразование, <<возвращающее все
        на свои места>>,  --- \emph{обратное преобразование
        (обратный элемент)}, обозначаемое
    $ (g(\tau))^{-1} $
        или
    $ g^{-1}(\tau) $
        т. е.
    $ g^{-1}(\tau) \circ g(\tau) = e $.
        Очевидно, что обратным элементом по отношению к
    $ g^{-1}(\tau) $
        является
    $ g(\tau) $,
        т. е.
    $ g(\tau) \circ g^{-1}(\tau) = e $;

\punkt
\label{p:1:1:5}
        для композиции более чем двух преобразований, вообще говоря,
        необходимо фиксировать последовательность их выполнения. Пусть
        сначала необходимо выполнить преобразование
    $ g(\tau_{1}) $,
        затем --- преобразование, являющееся композицией
    $ g(\tau_{3}) \circ g(\tau_{2}) $.
        Удобным способом фиксации служит расстановка скобок:
\begin{equation}
    g(\tau_{4}) = (g(\tau_{3}) \circ g(\tau_{2}) \circ g(\tau_{1})).
\end{equation}
        В этом отношении совокупность преобразований
    $ \bm{P}_{0} $
        обладает свойством, называемым \emph{ассоциативностью},
        согласно которому результат {не зависит} от способа расстановки
        скобок. Например для трех преобразований всегда
\begin{equation}
    (g(\tau_{3}) \circ g(\tau_{2})) \circ g(\tau_{1}) =
       g(\tau_{3}) \circ (g(\tau_{2}) \circ g(\tau_{1})),
\end{equation}
        поскольку
    $ g(\tau_{2}) \circ g(\tau_{1}) = g(\tau_{2} + \tau_{1}) $.
    \triugb

        Свойствами

        рассматриваемой совокупности преобразований
    $ \bm{P}_{0} $
        обладают практически все достаточно полные наборы преобразований
        эквивалентности геометрических объектов. В общем случае, если
        такие свойства присущи какому-либо множеству
    $ G = \{g\} $,
        оно называется \emph{группой}, а его элементы
    $ g \in G $ ---
        \emph{элементами группы}. Таким образом,
    $ \bm{P}_{0} $ ---
        группа.

\punkt
        {Замечание}.
        В качестве закона композиции элементов (чисел)
    $ \tau_{1}, \tau_{2} \in \RR^{1} $
        для вещественной оси
    $ \RR^{1} $
        можно взять операцию арифметического сложения. Множество
    $ \RR^{1} $
        с такой композицией, как нетрудно проверить, обладает свойствами
\ref{p:1:1:2}--\ref{p:1:1:5}
        и, следовательно, является группой (единичным элементом которой
        служит число нуль). Именно этой группе мы сопоставили
    $ \bm{P}_{0} $
        при рассмотрении свойства
\ref{p:1:1:5}.
        Это стандартный прием. Такие сопоставления (отображения) групп
    $ G $ и $ G' $,
        при которых согласованы законы композиции, называются изоморфизмами
        групп (в более общем случае --- гомоморфизмами. Подробнее см. гл. 2).

\punkt
        {Замечание}.
        Для любых элементов
    $ g(\tau_{1}), g(\tau_{2}) \in \bm{P}_{0} $
        выполняется соотношение
    $ g(\tau_{1}) \circ g(\tau_{2}) = g(\tau_{2}) \circ g(\tau_{1} $.
        Это свойство называется \emph{коммутативностью}. Для произвольной
        группы коммутативность не предполагается.
    \triugb

        Обратимся снова к механике. Областью значений координат
    $ \vec{x} $
        частицы является евклидово пространство
    $ \RR^{3} $
        (расстояние
    $ \rho $
        между точками
    $ x $ и $ y $
        определяется как
    $ \rho = \left[ (x_{1} - y_{1})^{2} + (x_{2} - y_{2})^{2} +
        (x_{3} - y_{3})^{2} \right]^{1/2} $.
        В классической механике возможность описания событий с помощью
        различных СО означает, что в момент времени
    $ t $
        связь координат частицы в системе отсчета
    $ \Sigma $
        и ее координат в
    $ \Sigma' $
        выражается соотношениями\footnote{Здесь и далее по повторяющемуся
        индексу предполагается суммирование. Индексы, на которые нежелательно
        распространять это правило Эйнштейна, будем заключать в скобки.}
\begin{equation}
    x'_{k} = R_{kl}(t) x_{l}(t) + c_{k}(t)
        \quad (k = 1,2,3).
\label{1:1:1}
\end{equation}
        Здесь
    $ R $ ---
        произвольная ортогональная матрица (поскольку расстояние
    $ \rho $
        предполагается не зависящим от выбора СО), а
    $ \vec{c} $ ---
        не зависящий от
    $ \vec{x} $
        вектор.

        Существование класса физически выделенных СО (для данного класса
        формулируется принцип относительности) --- важнейшее положение
        механики, выраженное первым законом Ньютона. Системы отсчета этого
        класса принято называть инерциальными (ИСО). Применение первого
        закона Ньютона к системе
    $ N $
        не взаимодействующих частиц позволяет прийти к заключению, что
        связь
(\ref{1:1:1})
        координат в классе ИСО возможна при
    $ R $,
        не зависящих от
    $ t $, а $ \vec{c} $ ---
        зависящих от него разве что линейно:
    $ \vec{c} = \vec{a} + \vec{v}t $.
        Такие
    $ R $  и $ \vec{c} $
        определяют некую совокупность преобразований клааса ИСО в себя,
        которая представляет собой группу и объединяется с временными
        трансляциями
    $ \bm{P}_{0} $
        в \emph{группу Галилея}
    $ \bm{\Gamma} $.

        Рассмотрим основные ее преобразования:
\begin{gather}
\label{1:1:2}
    \bm{P}_{0}: \quad t \to t' = t + \tau, \quad
        \vec{x} \to \vec{x'} = \vec{x}, \\
\label{1:1:3}
    \bm{P}(3): \quad t \to t' = t, \quad
        \vec{x} \to \vec{x'} = \vec{x} + \vec{a}, \\
\label{1:1:4}
    \bm{K}: \quad t \to t' = t, \quad
        x_{k} \to x'_{k} = -v_{k}t + x_{k}, \\
\label{1:1:5}
    \bm{R}: \quad t \to t' = t, \quad
        x_{k} \to x'_{k} = R_{kl} x_{l}.
\end{gather}
        Преобразования
(\ref{1:1:2}) и (\ref{1:1:3})
        соответствуют изменению начала отсчета времени
        и координат. Соотношение
(\ref{1:1:4})
        связывает системы отсчета, движущиеся
        с относительной скоростью
    $ \vec{v} $.

\punkt
        {Упражнение}.
        Установите, что каждая совокупность преобразований
    $ \bm{P}(3) $ и $ \bm{K} $,
        как и
    $ \bm{P}_{0} $,
        является группой.
   ($ \bm{P}_{0} $ ---
        \emph{группа временн\'{ы}х трансляций},
    $ \bm{P}(3) $ ---
        \emph{группа пространственных трансляций},
    $ \bm{K} $ ---
        \emph{группа галилеевых преобразований}.)
    \triugb

        Преобразования
(\ref{1:1:5})
        описывают поворот декартовых осей. Последнему
        соответствует ортогональная матрица
    $ R $
   ($ \det R = +1 $,
        т. е. предполагаем, что все СО \emph{ориентированы одинаково}).
        Композиция
        таких преобразований описывается  матричным произведением матриц
        (которое, как известно, ассоциативно). Тождественному преобразованию
        соответствует единичная матрица
    $ I $
        с матричными элементами
    $ (I)_{kl} = \delta_{kl} $.
        Здесь
    $ \delta_{kl} $ ---
    $ \delta $-
        символ Кронекера. Наконец, для любого преобразования существует
        обратное, поскольку существует обратная матрица. Следовательно,
        множество таких преобразований есть группа. Она называется
        \emph{специальной ортогональной группой трехмерного
        пространства} и обозначается
    $ SO(3) $.

\punkt
        {Замечание}.
        Группа
    $ SO(3) $
        некоммутативна. (Покажите это.)
    \triugb

        Совокупность координат
    $ \vec{x}_{\alpha} $
        каждой из частиц
   ($ \alpha = 1,2,\ldots,N $)
        за время наблюдения составляет \emph{траекторию}
        ее \emph{движения}.
        Установление уравнений траекторий движения является основной задачей
        механики. Для рассматриваемой системы эти уравнения имеют вид
        (второй закон Ньютона)
\begin{equation}
    m_{(\alpha)} \vec{\ddot{x}}_{(\alpha)} =
        \bm{F}_{(\alpha)} (\vec{x}_{(1)},
    \ldots, \vec{x}_{(N)}),
\end{equation}
        где
    $ \bm{F}_{(\alpha)} $ ---
        сила взаимодействия частицы
    $ (\alpha) $
        со всеми остальными, определяемая потенциалом
    $ U : \bm{F} = -\partial U / \partial \vec{x} $;
    $ m_{(\alpha)} $ ---
         множитель пропорциональности, являющийся наблюдаемой величиной
         --- \emph{массой} частицы
    $ (\alpha) $.

        Для описания состояния частицы с массой
    $ m_{(\alpha)} $
        можно использовать значения наблюдаемых: координат
    $ \vec{x}_{(\alpha)} $
        и скоростей
    $ \vec{x}_{(\alpha)} $
        или взаимно-однозначных функций от них, например координат
    $ \vec{x}_{(\alpha)} $
        и импульсов
    $ \vec{p}_{(\alpha)} = m_{(\alpha)} \vec{x}_{(\alpha)}$.

        Действительно, в классической механике множеством наблюдаемых
        для частицы является совокупнусть функций от локальных
        характеристик ее траектории
    $ (\vec{x}), \vec{x}), \vec{x}, \ldots)$.
        При фиксированном характере взаимодействия (заданном
        потенциале
    $ U (\vec{x}_{1}, \ldots, \vec{x}_{N}) $)
        указанный набор характеристик полностью определяется,
        если известны координаты и импульс частицы в данный
        момент времени.

\punkt
        Итак, множество состояний частицы
    $ (\alpha) $
        совпадает с множеством
    $ \Phi_{(\alpha)} $
        пар векторов
    $ (\vec{x}_{(\alpha)}, \vec{p}_{(\alpha)})
        = \varphi_{(\alpha)} $
        и называется \emph{фазовым пространством}. Динамика объекта
    $ S_{0} \to t : \varphi(0) \to \varphi(t) $
        (уравнения движения) задает на пространстве
    $ \Phi $
        семейство фазовых траекторий.

        Преобразование фазовых пространств
    $ \Phi_{(\alpha)} \to \Phi'_{(\alpha)}$
        при переходе ИСО из одной в другую определяется
        действием группы Галилея на пространстве координат
        (соотношения
(\ref{1:1:2})--(\ref{1:1:5})).
        На пространстве импульсов они имеют вид
\begin{gather}
    \label{1:1:6}
        \bm{P}_{0}: \vec{p'}(t) = \vec{p} (t + \tau), \\
    \label{1:1:7}
        \bm{P}(3): \vec{p'}(t) = \vec{p}(t), \\
    \label{1:1:8}
        \bm{K}: \vec{p'} = \vec{p} - m_{(\alpha)} \vec{v}, \\
    \label{1:1:9}
        \bm{R}: \vec{p'}_{k} = R_{kl} \vec{p}_{l}.
\end{gather}
        (Эти соотношения можно получить, продифференцировав
(\ref{1:1:2})--(\ref{1:1:5}))
        по
    $ t $
        и выразив скорость через импульс).
    \triugb

        До сих пор мы рассматривали преобразования систем отсчета ---
        <<\emph{пассивные}>> преобразования, т. е. относящиеся
        к одному и тому же состоянию.
        Однако наша задача состоит не столько в нахождении
        эквивалентных способов описания явления, сколько в отыскании
        классов эквивалентных явлений. Для этого будем рассматривать
        \emph{активные} преобразования, т. е. связывающие разные
        состояния, вообще говоря, разных объектов
$ (\alpha) $ и $ (\beta) $.

\punkt
        Пусть результаты физических исследований показывают, что,
        отвлекаясь от некоторых характеристик упомянутых объктов,можно
        увидеть сходство последних и установить эквивалентность их
        пространств состояний
$ \Phi_{(\alpha)} \sim \Phi_{(\beta)} \equiv \Phi $,
        причем динамика объекта
    $ (\alpha) $
        реализуется семейством фазовых траекторий, настолько близких к
        траекториям объекта
    $ (\beta) $,
        что их динамики также можно отождествить:
    $ S_{(\alpha)} = S_{(\beta)} = S $.

        Обратимое преобразование
    $ g : \Phi \to \Phi $
        будем называть \emph{преобразованием физической симметрии},
        если оно переводит фазовые траектории
    $ \{ \varphi_{(\alpha)} \} $
        объекта
    $ (\alpha) $
        в фазовые траектории
    $ \{ \varphi_{(\beta)} \} $
        объекта
    $ (\beta) $
        (или в достаточно {близкие} (в подходящем смысле), когда симметрия
        нарушена). Другими словами, преобразования
    $ g $
        физической симметрии должны удовлетворять соотношениям
\begin{equation}
    g \circ S_{0 \to t} = S_{0 \to t} \circ g.
\end{equation}
        Совпадение (близость) фазовых траекторий объектов
    $ (\alpha) $ и $ (\beta) $
        гарантирует, что результат многократного применения преобразований
        по-прежнему является преобразованием физической симметрии:
\begin{equation}
    g \{ \varphi_{(\alpha)} \} = \{ \varphi_{(\beta)} \} \simeq
        \{ \varphi'_{(\alpha)} \} \Rightarrow
    g_{2} \circ g_{1} \{ \varphi_{(\alpha)} \} \simeq
        g_{2} \{ \varphi'_{(\alpha)} \}.
\end{equation}
        Это означает, что совокупность преобразований физической симметрии
        образует группу.
    \triugb

        Группа Галилея была введена нами как группа <<пассивных>>
        преобразований. Рассмотрим свободное движение частицы
    $ (\alpha) $
        в двух инерциальных системах отсчета
    $ \Sigma $ и $ \Sigma' $.

\punkt
        На рис.

    $ \{ \varphi \} $ и $ \{ \varphi' \}  $
        представляют собой фазовую траекторию частицы
    $ (\alpha) $
        в системах
    $ \Sigma $ и $ \Sigma' $.
        Воспроизведем в
    $ \Sigma $
        кривую
    $ \{ \psi \} $,
        идентичную кривой
    $ \{ \varphi' \}  $
        из системы
    $ \Sigma' $.
        Тогда согласно \emph{принципу относительности}
        Галилея состояние
    $ \psi(0) $,
        приготовленное в системе
    $ \Sigma $,
        будет развиваться по траектории, совпадающей с линией
    $ \{ \psi \} $
        (в противном случае системы
    $ \Sigma $ и $ \Sigma' $
        не были бы эквивалентны). Указанное построение может быть
        выполнено по любой исходной траектории
    $ \{ \varphi' \}  $,
        причем во всех случаях
    $ \{ \psi \} $ ---
        фазовая траектория в системе
    $ \Sigma $.
        Таким образом, преобразование группы Галилея
    $ g:\Sigma \to \Sigma' $
        индуцирует на пространстве
    $ \Phi $
        преобразование
    $ \tilde{g}: \{ \varphi \} \to \{ \psi \} $
        множества фазовых траекторий в себя. Мы построили <<активную>>
        реализацию группы Галилея и установили, что она является группой
        физической симметрии.
    \triug

        Следствия из этого обстоятельства выразим в терминах скобок
        Пуассона, для чего нам потребуется алгебра Ли
    $ \gamma $
        группы Галилея.

        Характерной чертой данной группы является существование
        преобразований, сколь угодно мало отличающихся от тождественного.
        Скажем, можно лишь <<немного>> сдвинуть СО, <<слегка>>
        повернуть и т. д. Таким свойством не обладает, например, группа
        пробразований, заключающихся в отражении
    $ x_{k} \to -x_{k} $
        любого числа координатных осей (она содержит конечное число
        элементов!). Класс групп Ли, для которых такое свойство является
        необходимостью и которым принадлежит группа Галилея, выделяется
        еще и тем, что совокупность достаточно близих к единице элементов
        определяет естественную алгебраическую структуру --- алгебру Ли.

        Поясним это на примере вращений
    $ \bm{R} = SO(3) $.
        Малое, или \emph{инфинитезимальное}, преобразование
    $ R \in SO(3) $
        имеет вид
\begin{equation}
    x_{k} \to x'_{k} = R_{km} x_{m}, \quad
        R = I + r,
\end{equation}
        где матричные элементы
    $ r_{km} $ ---
        бесконечно малые числа. Их можно считать параметрами
        инфинитезимальных преобразовани, разумеется, с учетом того, что
        не все они независимы. Условие ортогональности
    $ R^{T} R = I $
        в первом порядке малости имеет вид
    $ r^{T} + r = 0 $,
        т. е. требует антисимметричности
    $ r $
        В данном порядке малости произведение преобразований
    $ R $ и $ R' $
        таково:
\begin{equation}
    R \circ R' = I + (r + r').
\end{equation}
        Следовательно, множество (пространство) антисимметричных матриц

        в некотором смысле линейно: по крайней мере его элементы

        можно складывать, и сумме снова соответствует инфинитезимальное
        вращение:

        Этому множеству можно сопоставить линейное пространство. Для
        этого достаточно в матрицах

        отделить какой-либо матричный базис

        от малых параметров

        и образовать всевозможные линейные комбинации

        с элементами базиса

        умноженными на конечные числа, скажем

        (Такая процедура, разумеется, в значительной степени
        неоднозначна.) Разобьем правую часть выражения

        на такие слагаемые, каждое из которых соответствует вращению в
% пр
        определенной координатной плоскости. Отметим, что таких плтскостей
        ровно столько, сколько линейно независимых антисимметричных
        матриц. Действительно, пронумеровать эти плоскости можно, скажем
        мультииндексом

        составленным из упорядоченных

        номеров координатных осей, лежащих в данной плоскости. В качестве
        независимых матричных элементов антисимметричной матрицы

        можно взять элементы, лежащие над диагональю

        Далее, в каждом слагаемом инфинитезимальным параметром

        выберем бесконечно малый {угол поворота}. (Для определенности
        положительным углом договоримся описывать поворот от координатной
        оси с меньшим номером к оси с большим.)

        Поскольку конечный (активный) поворот

        на угол

        в указанной плоскости есть преобразование

        то инфинитезимальное вращение имеет вид

        Отметим, что мы не пользовались явным образом трехмерностью
        векторного пространства: все вышесказанное годится для
        произвольной размерности

        Группа вращений векторов в

        обозначаемая

        называется {специальной ортогональной группой

        -мерного пространства}.\footnote{Специальность означает, что

        -ортогональные матрицы

        преобразований из этой группы подчинены условию

        }

        Таким образом, искомый базис инфинитезимальных преобразований
        группы

        состоит из

        антисимметричных матриц

        где указаны только ненулевые матричные элементы. Для записи
        матричных элементов базисных матриц в общем виде можно
        использовать

        -символы Кронекера:

        Линейное пространство, определяемое этим базисом, называется
        {алгеброй Ли группы}

        (алгебра обозначается строчными буквами:

        )

        В общем Случае {алгебра Ли}

         --- это линейное пространство, на котором задан билинейный закон
        композиции --- {коммутатор}

        элементов

        обладающий свойствами

        (Последнее требование носит название {тождества Якоби}.)

        Разложение элементов

        по базису

        где

         --- нумерующий (мульти)индекс

        и билинейность лиевой композиции

        приводят к формулировке требования

        в виде

        где коэффициенты разложения

        правой части называются {структурными константами} данной алгебры
        Ли.

        Элементы базиса алгебры Ли

        какой-либо группы

        принято называть {генераторами} данной группы.

        {Замечание.}
        В силу отмеченного выше произвола в выборе независимых
        (инфинитезимальных) параметров

        генератором допустимо называть {любой} элемент алгебры Ли. В гл.

        будет показано, что каждый элемент

        определяет подгруппу в группе

        (именуемую {однопараметрической}) элементов

        вида

        где правая часть представляет собой матричный ряд. Композиция
        элементов из однопараметрической подгруппы имеет вид

        В случае

        законом композиции является матричный коммутатор

        где

        При этом требование

        удовлетворяется вследствие ассоциативности матричного умножения

        в коммутаторе

        а условие

        тривиально.

        Выражение

        позволяет легко вычислить коммутатор базисных матриц


        Следовательно, структурные константы

        имеют вид


        Случай

        уникален, поскольку при

        размерность

        этой алгебры также равна 3.
        Поэтому мультииндекс

        можно заменить на векторный по тем же правилам, что и для
        векторного произведения соответствующих ортов в


        Вычисление трех независимых коммутаторов генераторов

        дает

        где для структурных констант алгебры Ли

        (в базисе

        ) использовано общепринятое обозначение


        Данные константы оказываются отличными от нуля в том (и только в
        том) случае, когда

         --- какая-либо подстановка чисел 1, 2, 3. При этом

        принимает значение

        где

         --- четность указанной подстановки.

        Итак, соотношение

        определяет структуру алгебры Ли группы вращений. Из общей теории
        алгебр Ли можно извлечь следующий рецепт воспроизведения
        Ли-алгебраической структуры для таких групп, как группа Галилея
        (подробнее см. гл. 4).

        Пусть

        -параметрическая группа

        задана как группа преобразований (движений) некоторого
        многообразия

        Для частицы в качестве такого многообразия можно взять просто
        координатное пространство

        пространство-время

        или фазовое пространство

        В качестве групповых параметров

        можно взять четыре параметра

        в преобразованиях

        пространственно-временн\'{ы}х трансляций, три параметра

        преобразований Галилея

        кроме того, имеется три параметра в подгруппе вращений

        Для вычисления алгебры Ли нам достаточно трех инфинитезимиальных
        параметров

        (см. соотношение

        ). Таким образом

        есть

        Отметим, что единичному элементу соответствуют нулевые значения
        всех параметров:


        В линейном пространстве

        функций на многообразии

        каждому элементу группы движений

        можно сопоставить линейный оператор на

         --- {левый сдвиг}

        Тогда генераторам

        группы

        соответствуют (линейные) дифференциальные операторы


        Коммутирование этих операторов и определяет структурные константы
        алгебры Ли исходной группы.

        {Упражнение}.
        Найдите указанные операторы для трех реализаций многообразия

        в случае группы Галилея.

        Введем следующие обозначения для генераторов группы Галилея. Через

        по-прежнему будем обозначать генераторы вращений, для генераторов
        пространственно-временных трансляций используем обозначение

        и для генераторов преобразований Галилея --- обозначение

        Путем несложных выкладок приходим к следующим коммутационным
        соотношениям:


        {Упражнение}.
        Получите данные соотношения.

        Поскольку

        есть алгебра Ли группы физической симметрии, то она оказывается
        естественным инструментом для построения наблюдаемых. Мы уже
        отмечали, что множество наблюдаемых, например для частицы (или
        системы частиц), совпадает с множеством функций на фазовом
        пространстве. Как известно, для подмножества

        достаточно гладких (например,

        -дифференцируемых) функций на фазовом пространстве введение
        {скобок Пуассона}

        наделяет эту совокупность структурой алгебры Ли
        (антисимметричность закона композиции

        очевидна, а проверка выполнения тождества Якоби хотя и скучна, но
        принципиальных трудностей не представляет).

        В полученной таким путем {алгебры наблюдаемых}

        рассмотрим подалгебру, связанную с группой

        физической симметрии рассматриваемой задачи. Каждой
        однопараметрической подгруппе

        этой группы с параметром

        и генератором

        сопоставим совокупность преобразований

        в себя:

        Тогда

        есть скорость вариаций любой наблюдаемой

        по параметру

        Генератору

        сопоставим наблюдаемую

         --- {преобразующую функцию}, такую, что для любой наблюдаемой

        выполняется соотношение

        (см. [])
        Отсюда и из равенства

        следует, что

        является решением системы уравнений

        и определяется с точностью до константы.

        {Упражнение}.
        Сформулируйте условие разрешимости этой системы.

        С одной стороны, коммутатор преобразований, отвечающих генераторам

        и параметрам

        порождает однопараметрическую подгруппу

        (в окрестности единичного элемента) в соответствии со структурой
        алгебры Ли группы

        (см. гл. 4),
        т. е. если

         --- параметр этой группы, то

        С другой стороны, для левой части соотношения

        записанной с помощью повторных скобок Пуассона, можно использовать
        тождество Якоби. В результате получим соотношение

        Таким образом, алгебра преобразующих функций с точностью до
        констант воспроизводит структуру алгебры Ли группы физической
        симметрии:

        Симметричное происхождение наблюдаемых

        не вызывает сомнений.

        Свобода сдвига любой преобразующей функции на константу

        которую допускают соотношения

        указывает на возможность устранения хотя бы некоторых постоянных


        {Пример}.
        Предположим, что для преобразующих функций

        отвечающих генераторам вращения

        скобки Пуассона оказалииь равными

        Нетрудно заметить, что здесь всего лишь три произвольные
        константы, ибо скобки Пуассона антисимметричны:

        Поэтому в качестве констант можно выбрать комбинации

        т. е.

        Тогда константы

        следующим образом выражаются через

        :\footnote{Здесь необходимо воспользоваться следующим свойством
        антисимметричного тензора

        Напомним, что всевозможные соотношения для этих тензоров можно
        получить суммированием индексов в левой и правой частях следующего
        основного равенства:

        Так, при

        возможны, кроме того, соотношения

        }
        Следовательно, скобки Пуассона для функуий

        воспроизводят структурные соотношения для генераторов

        точно.

        В данном примере нам удалось исключить все константы, что не
        всегда возможно
        (ср. с ())
        Исчерпывающий ответ по этой проблеме дает теория проективных
        представлений
        (см. гл.)

        Выражения для преобразующих функций, связанных с группой Галилея
        (для системы взаимодействующих частиц), нетрудно получить,
        пользуясь соотношениями

        Например, для трансляций

        уравнения

        приобретают вид

        Используя для решения обозначение

        имеем

        т. е. наблюдаемая

        имеет смысл {полного импульса системы}:

        {Замечание}.
        Именно в связи с этим обстоятельством в качестве основных
        наблюдаемых для частицы удобно брать не координату и скорость

        а координату и импульс


        В случае преобразований

        приходим к уравнению

        которому удовлетворяет функция

        Назовем ее {галилеевым моментом}. С помощью этой наблюдаемой,
        как будет показано далее, описывается закон движения центра
        масс

        рассматриваемой системы частиц. Совершенно аналогично
        генераторам вращений сопоставляются наблюдаемые

        имеющие смысл компонент полного углового момента количества
        движения системы. Для краткости

        будем называть просто {угловым моментом}. Наконец, в случае
        трансляций во времени получаем уравнения

        Сопоставляя их с уравнениями движения в гамильтоновой форме,
        можно сразу сделать вывод, что

        может быть отождествлен с точностью до несуществующей постоянной
        с {гамильтонианом}

        рассматриваемой системы:


        Структура алгебры наблюдаемых

        со скобками Пуассона

        в качестве закона композиции определяется непосредственным
        вычислением. К такому же результату приводит замена всех
        коммутаторов

        в

        на скобки

        за исключением

        В этом случае имеем

        где неустранимая константа

         --- {полная масса} системы частиц

        Неустранимость констант в структурных соотношениях

        является специфическим свойством группы Галилея.

        Таким образом, основным наблюдаемым в классической механике
        однозначно соответствуют генераторы группы симметрии
        рассматриваемой задачи. Остается только отметить, что вследствие
        указанной симметрии построенные наблюдаемые

        являются интегралами движения (обращаем внимание читателя на то,
        что стандартный вывод такого заключения основывается именно на
        симметрийных соображениях).

        {Замечание}.
        Не вся группа Галилея содержится в группе симметрии гамильтониана:
        генераторы

        не коммутируют:

        Тем не менее, сохранение во времени наблюдаемой

        имеет место вследствие явной зависимости

        от времени:

        Постоянство величины

        эквивалентно утверждению, что точка, имеющая координаты центра
        масс

        перемещается прямолинейно и равномерно со скоростью

        Скорость

        можно приписать частице с массой

        и импульсом

        равными соответственно полной массе и полному импульсу
        рассматриваемой системы.





        Отличия механики специальной теории относительности от ньютоновой.
        Преобразования Лоренца и группа Пуанкаре. Алгебра Ли группы
        Пуанкаре и реконструкция наблюдаемых

        Известно, что область применимости ньютоновой механики ограничена
        требованием малости скоростей объектов и скоростей систем отсчета
        относительно друг друга по сравнению со скоростью света.
        Следовательно, в реальном мире галилеева симметрия реализуется
        лишь как приближенная. Однако это не означает, что учет
        релятивистских эффектов приводит к уничтожению симметрии: просто
        специальной теории относительности (СТО) соответствует симметрия
        другого типа. Достаточно отметить, что в предыдущих рассуждениях
        мы опирались в основном на принцип относительности Галилея. В
        основе СТО также лежит принцип относительности --- Эйнштейна.

        Исследуя рассматриваемую систему материальных точек (частиц) в
        рамках СТО, прежде всего остановимся на тех моментах, которые
        нуждаются в изменениях и уточнениях.

        Класс выделенных (инерциальных) систем отсчета в данном случае
        такой же, как и в ньютоновой механике. Обратимся к
        преобразованиям

        описывающим переход от системы отсчета

        к движущейся относительно нее со скоростью

        системе

        Пусть

         --- координаты в системах

        соответственно.

        Принцип постоянства скорости света в различных ИСО

        определяет на пространстве-времени форму, универсальную для всех
        таких систем. Использование данной формы для введения в
        пространстве-времени (псевдоевклидовой) метрики позволяет
        сформулировать геометрически проблемы СТО. При этом необходимы
        некоторые предварительные соглашения, поскольку матрица

        этой формы (метрический тензор) диагональна, но не кратна
        единичной:



        координаты точки в пространстве-времени суть компоненты
        {контравариантного} вектора и отмечаются верхним индексом. (Как
        правило, с этой целью будем использовать греческие буквы

        );

        правило суммирования Эйнштейна
        (см. примечание на стр. ),
        уточняется: повторяющиеся индексы должны быть разной вариантности,
        т.е. один --- верхний, а другой --- нижний. (Сворачивание индексов
        одной вариантности будем проводить лишь в случаях, когда
        соответствующая метрика евклидова, и при условии, что это заведомо
        не вызовет недоразумений.)

        Таким образом, матричные элементы

        следует писать с нижними индексами:

        У единичной матрицы матричные элементы есть символ Кронекера. В
        силу соглашений

        их следует нумеровать индексами разной вариантности:

        Тогда у обратной к

        матрицы индексы верхние. Ее матричные элементы

        называются контравариантными компонентами метрического тензора. С
        помощью

        можно <<опускать>> и <<поднимать>> индексы. Нижними индексами
        нумеруются {ковариантные} компоненты вектора:

        Соотношение

        теперь можно записать в виде

        (Здесь

        .) Именно оно совместно с некоторыми другими естественными
        физическими предположениями и определяет закон

        преобразования координат от ИСО

        движущейся с относительной скоростью


        Мы использовали стандартное обозначение

        и распорядились масштабом длины

        и времени

        так, чтобы скорость света

        равнялась


        Выпишем здесь же соотношения для пространственных  вращений  и
        Пространственно-временн\'{ы}х трансляций. Эти преобразования
        связывают покоящиеся относительно друг друга ИСО и поэтому имеют
        одинаковый вид и в ньютоновой, и в релятивистской механике:

        Совокупность преобразований

        образует группу --- собственную ортохронную группу Лоренца


        Просто {группа Лоренца}

        определяется как группа линейных преобразований

        сохраняющих форму

        называемую квадратом {интервала}.

        Как не трудно убедиться, это требование допускает преобразования

        меняющие знак нулевой компоненты вектора:

        При этом определитель матрицы преобразования может принимать
        значения

        Требование {специальности}:

        выделяет в

        подгруппу, называемую {собственной} группой Лоренца

        Подгруппа

        сохраняющая знак нулевой компоненты

        называется {ортохронной} группой Лоренца. Наконец, совокупность
        преобразований, удовлетворяющая обоим требованиям носит название
        {собственной ортохронной группы Лоренца}

        Следующая схема демонстрирует разложение

        в соответствии с собственностью

        несобственностью

        ортохронностью

        и неортохронностью


        Группа

        вместе с трансляциями

        составляет {неоднородную} группу Лоренца --- {группу Пуанкаре}


        Как в случае ньютоновой, так и релятивистской механики мы
        выделили совокупность

        инерциальных систем отсчета в пространстве-времени

        (в последнем случае оно называется {пространством Минковского}

        ) и перечислили типы координатных преобразований

        описывающих переходы

        и представляющих собой пассивную реализацию {собственной
        ортохронной группы Пуанкаре}

        (В данной главе

        для краткости будем именовать просто группой Пуанкаре).

        Обратимся к динамическим аспектам релятивистской механики и в
        полную меру используем принцип относительности Эйнштейна. Для
        этого было бы достаточно дословно повторить для группы Пуанкаре
        все рассуждения

        и:

        построить реализацию данной группы активными преобразованиями;

        установить, что она является группой физической симметрии.

        Необходимо только внести некоторые уточнения. Во-первых,
        воссоздавая в системе

        картину, аналогичную изображенной на
        рис.
        следует учитывать, что параметром кривой

        является преобразованное время

        Во-вторых, полагалось бы уточнить способ описания состояний
        (фазового пространства и фазовых траекторий), т. е. фактически
        дать определение релятивистского импульса частицы.

        С этой целью используем наличие Пуанкаре-симметрии, поскольку
        результат

        {не зависит} от конкретного способа описания состояний. В качестве
        компонент импульса по-прежнему возьмем наблюдаемые, связанные с
        генераторами

        группы пространственных трансляций

        Тогда из предположения существования импульса как основной
        переменной гамильтоновой динамики и его симметрийном происхождении
        сможем фактически вывести формулу зависимости импульса от
        скорости.

        Таким образом, сначала необходимо реализовать алгебру Ли группы
        Пуанкаре и установить коммутационные соотношения для ее
        генераторов. Реализуем генераторы дифференциальными операторами на
        множестве функций, заданных на пространстве Минковского

        и для их выцисления используем формулы

        Для генераторов Пуанкаре трансляций и преобразований Лоренца
        получим

        а для вращений, как и прежде,

        В результате приходим к следующим структурным соотношениям
        {алгебры Ли}

        {группы Пуанкаре}:

        В 4-мерных обозначениях

        эти соотношения записываются компактно:



        Теперь сформулируем исходные предположения.

        {Динамика системы свободных частиц} определяется гамильтоновыми
        уравнениями движения

        где гамильтониан

         --- энергия частицы


        {Алгебра наблюдаемых}

         --- множество функций

        на фазовом пространстве

        со скобками Пуассона в качестве закона композиции


        {Скобки Пуассона}

        не меняются при преобразованиях

        (т. е. инвариантны относительно группы Пуанкаре). Как мы знаем,
        отсюда следует, что генераторам этой группы с точностью до
        константы соответствуют наблюдаемые в

         --- преобразующие функции. Скобки Пуассона для них воспроизводят
        (возможно, с точностью до константы) структурные соотношения для
        генераторов.

        {Импульс}

        совместно с

        описывает состояние частицы

        (точку в фазовом пространстве

        ) и является независимой динамической переменной,
        взаимно-однозначно связанной с

        В алгебре наблюдаемых импульсу соответствуют генераторы трансляций

        для частицы

        Это означает, что преобразующая функция


        Отметим, что в

        нами специально предусмотрена возможность отличия на константу
        скобочных структурных соотношений для преобразующих функций от
        Ли-алебраических для соответствующих генераторов группы Пуанкаре.
        В случае группы Галилея мы столкнулись с неустранимостью таких
        констант, поэтому представляется принципиально важным остановиться
        на этой проблеме для группы Пуанкаре.

        Пусть скобки Пуассона, соответствующие коммутаторам

        имеют вид

        где

         --- константы (здесь для краткости

        ). Константы в первом соотношении (для

        ) мы устранили ранее (см.

        ). Произвол в выборе остальных констант ограничен, во-первых,
        антисимметричностью скобок

        откуда

        и, во-вторых, тождеством Якоби.

        {Упражнение}.
        Покажите, что переопределением функций

        устраняются все нетривиальные константы в правых частях


        Возвращаясь к предположениям

        можно отбросить в

        оговорку о возможности отличия на константу скобочных структурных
        соотношений от таковых в алгебре Ли группы Пуанкаре. Без
        ограничения общности можно полагать, что скобки Пуассона
        преобразующих функций воспроизводят лиевы скобки генераторов
        группы Пуанкаре точно.

        Вычислим преобразующие функции. Для пространственных трансляций в
        силу предположения

        получим

        Уравнения

        для преобразующей функции трансляций во времени

        как и прежде, совпадают с гамильтоновыми уравнениями движения

        означая, что генератору временн\'{ы}х трансляций в алгебре
        наблюдаемых соответствует полная энергия (гамильтониан)
        рассматриваемой системы частиц:

        Для преобразующих функций поворотов в плоскости

        уравнения

        имеют вид

        где

         --- угол поворота.

        На первый взгляд эта система определяет

        лишь с точностью до произвольной функции

        поскольку правая часть уравнений

        не известна:

        Однако из соотношения

        следует, что функции

        могут быть лишь постоянными. (Обратим внимание на переход к
        равенству каждых слагаемых в левой и правой суммах по частицам

        в равенстве

        Для возможности такого перехода, вообще говоря, недостаточно
        отсутствия взаимодействия частиц: желательно, кроме того,
        предположить {аддитивность} наблюдаемых в

        ). Выбор постоянных фиксируется при устранении констант в правых
        частях

        т. е.

        Подчеркнем, что отсутствие констант в правой части соотношений

        существенно.

        Аналогично если воспользоваться соотношением

        то для функции


        Таким образом, мы получили выражения для преобразующих функций
        группы Пуанкаре за исключением одной

        являющейся гамильтонианом рассматриваемой системы. Проанализируем
        структурное соотношение

        Поскольку для свободной (и, следовательно, равномерно движущейся)
        частицы гамильтониан

        не может зависеть от

        равенство

        означает, что

        На основании аддитивности приходим к соотношениям

        где

         --- константы, зависящие, может быть, от номера частицы. Величину

        будем называть {инвариантной массой}, или {массой} частицы

        {Замечание}.
        Отметим, что константы интегрирования выбраны положительными.

        В качестве

        далее будем рассматривать положительное значение корня от правой
        части

        Поскольку в гамильтоновы уравнения движения входит скорость

        ее удается выразить через

        что в свою очередь несложно разрешить относительно импульсов:


        Как и следовало ожидать, если для малых скоростей отождествить
        константы интегрирования

        с ньютоновой массой частицы

        то выражение для импульса совпадет с импульсом ньютоновой
        механики.

        Таким образом, для системы частиц в СТО с группой симметрии
        Пуанкаре мы построили такой же набор наблюдаемых, как и в случае
        ньютоновой механики с группой симметрии Галилея. Все эти
        наблюдаемые суть интегралы движения, что нетрудно проверить.
        Наряду  с введенными понятиями {энергии} и {импульса}

        для велечин

        мы сохраним название компонент {углового момента}, тем более, что
        выражения для них совпадают с

        (по форме зависимости от импульса, но не от скорости!). Как и для
        гуппы Галилея, переменные

        (назовем их компонентами {лоренцева момента}) отличаются от
        предыдущих наблюдаемых явной зависимостью от времени

        Однако частная производная лоренцева момента по

        (равная

        ) точно компенсируется скобкой в выражении для полной его
        производной по времени

        Постоянство момента

        позволяет выделить точку

         --- {центр инерции} системы частиц:

        находящуюся в состоянии равномерного и прямолинейного движения (со
        скоростью

        ).

        Для завершения построений полаголось бы проверить совместность
        полученных результатов  с исходными предположениями

        В частности, необходимо убедиться в соответствии скобочных
        соотношений

        с законами преобразования импульса частицы, которые теперь могут
        быть {вычислены}, поскольку известна его связь со скоростью

        и можно исходить из формул

        преобразования координат (и времени)

        С этой задачей рекомендуем читателю справится самостоятельно.

        Рассмотрев в рамках ньютоновой механики систему свободных частиц,
        мы убедились, что принцип относительности означает наличие
        физической симметрии, важнейшие наблюдаемые указанной системы
        имеют симметрийное происхождение, а сама алгебра наблюдаемых
        теснейшим образом связана со структурой алгебры Ли группы
        симметрии --- в данном случае группы Галилея. Вместе с тем в
        случае релятивистской механики системы свободных частиц знание
        группы симметрии позволило восстановить набор наблюдаемых и
        динамику физического объекта. Таким образом, без явного
        преувеличения можно заключить, что симметрия составляет основное
        содержание физики.






        Ковариантность и лагранжев формализм. Теория групп в классической
        механике

        Симметрия, обусловленная принципом относительности (т.
        е. утверждением о независимости (инвариантности)
        законов физики по отношению к какой-либо группе
        преобразований

        ), делает возможной {геометрическую} классификацию
        наблюдаемых по группе

        Так, например, в случае СТО на основании формуо
        преобразования

        время

        и координаты частицы

        можно рассматривать как компоненты 4-{вектора}.
        Действительно,

        суть законы линейных преобразований в четырехмерном
        векторном пространстве, осуществляемых

        -(псевдо)ортогональными матрицами

        Таким же свойством обладает и набор

        включающий энергию частицы и составляющие ее 3-импульса, т.
        е. 4-импульс

         --- вектор. Инвариантные величины типа интервала

        называются {скалярами}, а набор величин

        нумеруемых парой индексов

        представляет собой (антисимметричный) {тензор} второго ранга.

        В соответствии с принципом относительности при переходе в
        другую систему отсчета уравнения, выражающие законы природы,
        должны {сохранять свой вид}: новые функции состояния от новых
        аргументов должны удовлетворять уравнениям того же вида, что и
        старые функции состояния от старых аргументов. Данное свойство
        носит название {ковариантности уравнений}. Оно предполагает
        жесткую взаимосвязь преобразовательных свойств различных
        наблюдаемых. (Наблюдаемые

        обладают простейшими законами преобразования относительно группы
        Лоренца, а именно линейными.)

        Ковариантность уравнений проще всего установить, если в них
        используются переменные, сами обладающие этим свойством (т. е.
        организованные в наборы, одинаково определяемые в различных ИСО).
        Компоненты 3-вектора

        не ковариантны, что и служит основанием для перехода от
        параметризации траектории частицы с помощью времени

        к какому-либо другому параметру

        взаимно-однозначно связанному с

        а в остальном произвольному. (Этот произвол, конечно, необходимо
        сужать в связи с неудобством использования для каждой частицы
        отдельного параметра

        желательно иметь {один} параметр для {всех} частиц).

        Уравнения движения классической механики могут быть
        получены на основании вариационного принципа (см.,
        например,

        ). Параметрическое задание траектории

        (совместно с уравнением

        определяющее {мировую линию частицы}) позволяет
        сформулировать такой принцип в ковариантном виде. Для этого
        достаточно (и необходимо) потребовать инвариантность действия

        где

         --- лагранжиан системы частиц; точкой обозначена производная


        Следовательно, лагранжев подход позволяет достаточно
        формализованно учесть наличие симметрии. При этом возникает
        теоретико-групповая задача --- исследование преобразовательных
        свойств наблюдаемых. Она, как правило, сводится к задачам
        тензорной алгебры.

        Инвариантность действия относительно

        -параметрической группы преобразований

        проявляется в существовании

        независимых интегралов движения (теорема Эмми Н{е}тер).
        Напомним, что инвариантность в гамильтоновом подходе
        позволила нам ввести все существенные неблюдаемые для системы
        частиц.

        {Замечание}.
        В данном параграфе мы исходили из принципа относительности и
        пассивной формы преобразований. Ранее мы убедились, что это
        равносильно принципу физической симметрии (напомним, что ее
        преобразования мы определили как активные). Разумеется, что при
        использовании принципа относительности различие активных и
        пассивных преобразований для физика не столь принципиально.
        Существуют, однако, физические симметрии, {не имеющие пассивной
        реализации} (в связи с чем на них не распространяется принцип
        относительности в стандартной формулировке).

        В механике примером этого является симметрия относительно
        преобразований

        отражения времени:


        Реализовать указанную симметрию пассивными преобразованиями
        означает <<сконструировать>> такую СО (или прибор), находясь в
        которой наблюдатель воспринимал бы каждую последовательность
        реально развивающихся событий как <<прокручиваемую в обратную
        сторону>>. Устройство, обладающее данным свойством, читателю
        хорошо известно под названием <<машина времени>>.

        Другим примером симметрии, преобразования которой не реализуются
        пассивно, может служить известная из курса ядерной физики
        изотопическая симметрия нуклонов.

        Итак, на примере механики мы убедились, что симметрия составляет
        неотъемлемую часть здания физики, и , следовательно, для овладения
        последней необходимо знать теорию групп, являющуюся аппаратом
        теории симметрии. В первую очередь речь идет о строении и
        свойствах группы вращений

        общей для симметрии Лоренца и Галилея (вследствие чего
        регламентируемые ею черты физической теории одинаковы в
        релятивистской и ньютоновой физике). Далее, имея в виду теорию
        элементарных частиц, следует отдать предпочтение изучению групп
        Лоренца и Пуанкаре. Действительно, кардинальные свойства
        элементарных частиц проявляются в процессах столкновения и
        взаимопревращения, причем наиболее интересные события происходят
        тогда, когда относительные скорости частиц не малы по сравнению со
        вкоростью света.

        Как мы убедились, инфинитезимальная структура группы симметрии
        сама позволяет выделить наиболее существенные для данного
        физического объекта наблюдаемые и определяет их свойства (алгебра
        этих наблюдаемых жестко связана с алгеброй Ли группы симметрии).
        Поэтому инфинитезимальный метод в теории групп, заключающийся с
        сведении групповой задачи к алгебраической, имеет также
        нетривиальное физическое значение.

        Мы видели, что исследование свойств ковариантности уравнений
        физики предполагает установление законов преобразования
        наблюдаемых. Наиболее простыми законами являются линейные, и тогда
        описание свойств таких наблюдаемых (т. е. тензоров) есть одна из
        задач теории представлений групп. Вообще говоря, эти законы не
        должны быть обязательно линейными, и поэтому обращение к данной
        теории в рамках классической физики не представляется
        закономерным. Однако переход к квантовомеханическому описанию
        физической реальности почти полностью погружает проблемы симметрии
        в область теории линейных представлений.























        {}{}












