        ГЛАВА 6

        ЭЛЕМЕНТАРНАЯ ТЕОРИЯ ПРЕДСТАВЛЕНИЙ

        {Основные понятия}

        Пусть задан гомоморфизм

        группы

        в группу движений некоторого множества

        Гомоморфизм

        и множество

        назовем {представление группы}

        и обозначим

        Основным объектом нашего исследования будут {линейные
        представления}

        где

        --- линейное пространство, называемое {пространством
        представления}, а

        --- гомоморфизм в группу


        Линейные представления группы

        можно строить по представлениям общего вида

        Для этого рассмотрим линейное пространство

        векторнозначных функций

        на множестве

        Представление

        индуцируем гомоморфизм группы

        в группу автоморфизмов линейного пространства

        т. е. линейное представление

        В зависимости от того, является

        левым или правым

        -модулем, преобразования

        индуцируемые в

        различны:


        Легко проверить, что при таком действии оператора

        отображение является гомоморфизмом.

        Другим методом построения линейного представления по

        -модулю является погружение последнего в линейное пространство,
        представимое в виде объединения

        -модулей.

        {Пример}.
        {Группа де Ситтера}. Рассмотрим группу

        непрерывных преобразований в пространстве Минковского, сохраняющих
        форму:

        Очевидно, что

        содержит нелинейные преобразования, так что пространство

        будучи

        -модулем, не можен служить пространством представления. Построим
        объединение

        -модулей

        для всех

        В полученном пятимерном пространстве введем координаты

        так, что

        Определение матриц

        см. в

        В этих координатах преобразования группы

        сохраняют билинейную форму

        так что каждому элементу

        можем сопоставить (линейное) ортогональное преобразование в
        пространстве

        с метрикой

        т. е. построить (линейное) представление группы

        В соответствии с классификацией линейных групп (см. табл.

        ) группа инвариантности формы

        есть


        {Упражнение}.
        Докажите, что отображение

        индуцированное соотношением

        есть изоморфизм.

        В дальнейшем, если не оговорено противное, будем называть
        представлениями лишь линейные представления.

        Размерность пространства

        представления

        называется также {размерностью представления}:


        Представление называется {вещественным (комплексным)}, если
        пространство представления вещественное (соответственно
        комплексное).

        {Представлением топологической группы (группы Ли)}

        будем считать такой гомоморфизм

        в группу

        для которого отображение

        пространства

        {непрерывно (аналитично)}.

        Определение всякой линейной группы является одновременно заданием
        ее представления (в виде группы линейных операторов, т. е. группы
        матриц). Такие представления будем называть {определяющими}.

        Одной из задач теории представлений является изучение свойств
        группы с помощью ее линейной модели. При этом естественно
        стремление строить такие гомоморфизмы, в которых не терялась бы
        информация об исходной структуре. Представление

        удовлетворяющее условию

        --- единица группы

        называется {точным}. Если образ

        в группе

        есть тождественное преобразование

        представление называется {тривиальным}.

        В приложениях часто встречается ситуация, когда пространство

        представления

        имеет несколько {эквивалентных} реализаций

        С помощью отображения, осуществляющего эквивалентность

        легко построить представления

        с операторами


        Удобно рассматривать равенство

        как отношение эквивалентности в множестве представлений группы

        Сформулируем определение. Пусть

        --- представления группы

        в пространствах

        соответственно. Если существует изоморфизм, такой, что

        для всех

        то представления

        считаются {эквивалентными}.

        Равенство

        интересно рассмотреть и в том случае, когда пространства

        неизоморфны и представления

        неэквивалентны. Будем называть отображение

        удовлетворяющее условию

        {сплетающим оператором} независимо от того, является

        изоморфизмом иди гомоморфизмом. Множество сплетающих операторов
        образует линейное пространство

        Размерность пространства сплетающих операторов

        называется {числом сплетения}. Изоморфизм, осуществляющий
        эквивалентность представлений (если таковой существует), является
        частным случаем сплетающего оператора.

        Для топологических групп (групп Ли) сплетающим будем называть
        {непрерывный (аналитический)} оператор, удовлетворяющий равенству

        Если представления эквивалентны, то

        наряду с

        является сплетающим оператором.

        Если

        --- группа симметрии системы квантовых объектов (преобразующихся
        по различным представлениям группы

        ), то отображения

        описывают их инвариантные связи.

        {Пример}.
        Для группы

        тождественный изоморфизм

        в группу унитарных унимодулярных комплексных

        матриц реализует определяющее представление

        в двумерном комплексном пространстве. Рассмотрим пространство

        однородных линейных функций

        двух комплексных переменных. Сопоставим всякому элементу

        линейное преобразование

        Легко убедиться, что изоморфизм

        определяет представление

        эквивалентное

        Сплетающий оператор

        имеет вид


        Пусть на пространствах

        заданы представления

        группы

        Рассмотрим тензорное произведение

        и сопоставим всякому

        оператор

        Отображение

        есть гомоморфизм групп: оно задает на пространстве

        представление

        которое мы назовем {тензорным произведением представлений}


        На пространствах

        зададим невырожденную билинейную (или полуторалинейную) форму

        Пусть на

        действует представление

        группы

        Всякому оператору

        можем сопоставить {дуальный оператор}

        действующий на пространстве

        В частности, если пространства

        конечномерны и

        --- матрица формы

        то

        для билинейной формы и

        для полуторалинейной.

        Отображение

        не является групповым гомоморфизмом. Однако его можно дополнить
        отображением

        чтобы поменять порядок действия операторов. Композиция

        задает {представление}

        группы

        на пространстве

        Представление

        называется {сопряженным} к представлению

        {относительно формы}

        Поскольку

        невырождена, размерности представлений

        совпадают. Для конечномерных представлений матрицы операторов

        имеют вид

        если

        билинейна, и

        если

        полуторалинейна.

        Представление

        сопряженное к

        относительно формы скалярного произведения в гильбертовом
        пространстве, будем называть просто {сопряженным} к


        Форма

        очевидно инвариантна относительно действия тензорного произведения
        представлений


        Для конечномерных пространств и билинейной формы

        существует естественный изоморфизм

        при котором базису

        сопоставляется базис

        такой, что

        С помощью этого изоморфизма представлению

        можно сопоставить представление

        группы

        операторами

        действующее в

        Из формулы

        следует, что представление

        эквивалентно представлению группы

        операторами

        в том же пространстве


        Если

        полуторалинейна, то существует естественный антиизоморфизм

        т. е.

        Представление

        действующее в пространстве

        вновь оказывается эквивалентным представлению


        Таким образом, всякому представлению

        можно в том же пространстве сопоставить представление

        тоторое назовем {контраградиентным} представлению


        Рассмотрим представление

        в гильбертовом пространстве

        и скалярное произведение

        в качестве формы

        Скалярное произведение инвариантно относительно тензорного
        произведения

        Пусть теперь все операторы представления

        унитарны. Тогда

        будет совпадать с

        и скалярное произведение

        инвариантно относительно

        Такое представление называется {унитарным}.


        Обобщим понятие унитарного представления. Пусть

        --- произвольная (билинейная или полуторалинейная) форма на
        пространстве

        иевариантная относительно представления

        Построим представление

        Из инвариантности

        следует

        Назовем такое представление {самосопряженным}. Унитарное
        представление есть частный случай самосопряженного.

        Отметим существенное различие свойств самосопряженных
        представлений для билинейной и полуторалинейной форм. Из равенств

        следует, что

        --- билинейна;

        --- полуторалинейна,

        т. е. в последнем случае из самосопряженности

        не следует эквивалентность

        Представление

        эквивалентно здесь такому

        операторы которого получаются из операторов

        комплексным сопряжением

        Будем называть представление

        {комплексно сопряженным} представлению

        {Пример}.
        Пусть

        --- определяющее (унитарное) представление группы

        в пространстве

        Представление

        не совпадает с

        Примем во внимание изоморфизм групп

        Представление

        группы

        являющееся одновременно определяющим представлением группы

        сохраняет {билинейную} симплектическую форму в

        с матрицей

        Следовательно,

        т. е.

        Установленная эквивалентность не зависит от вида билинейной формы.

        {Пример}.
        Определяющее представление ортогональной группы

        является самосопряженным относительно билинейной формы с матрицей

        где

        играет роль матрицы формы и оператора, сплетающего представления

        Определяющее представление группы

        обладает очевидными свойствами:

        Вобщем случае представления

        не эквивалентны. Действительно, их эквивалентность означла бы
        существование билинейной инвариантной формы в пространстве
        определяющего представления. Последнее справедливо только в случае
        групп


        {Пример}.
        Рассмотрим унитарное представление

        группы

        Относительно формы скалярного произведения в

        представления

        обладают всойствами

        т. е.

        Представление

        унитарно и вещественно:

        Тогда для контраградиентного представления справедливо свойство,
        аналогичное

        Следовательно, помимо полуторалинейной формы представление

        сохраняет билинейную форму на

        Такие представления приведены в гл.

        их физическая интерпритация рассмотрена в гл.


        Пусть гомоморфизм

        групп Ли

        реализует представление

        Сопоставим гомоморфизму групп Ли гомоморфизм их алгебр Ли по
        теореме

        В результате получим коммутативную диаграмму

        где

        --- дифференциал аналитического отображения

        --- осуществляет представление алгебры Ли в протранстве

        Таким образом, всякому представлению группы Ли

        соответствует представление ее алгебры Ли в том же пространстве:
        если

        --- направляющий вектор подгруппы

        то оператор

        должен быть равен направляющему вектору подгруппы

        линейных операторов:


        {Упражнение}.
        Пусть

        --- дифференциалы представлений

        группы Ли

        Покажите, что формула

        сопоставляет представлению

        тензорное произведение представлений


        Если на пространствах

        заданы невырожденная форма

        и представление

        то представлению

        можно по правилу

        сопоставить представление

        алгебры Ли

        группы

        Будем называть представление

        {сопряженным} представлению

        {относительно формы}

        Из формулы

        следует, что операторы

        связаны с дуальными операторами

        равенством

        где дуальный оператор

        определяется по форме

        Форма

        инвариантна относительно

        в чем легко убедиться, применяя формулу

        к условию инвариантности


        С помощью изоморфизма

        (антиизоморфизма

        ) пространств

        построим представления

        --- билинейна,

        --- полуторалинейна.

        Унитарному представлению группы Ли

        сопоставляется такое представление

        ее алгебры, для которого


        В квантовой механике предпочтительнее иметь дело с эрмитовым
        оператором. Этого легко достичь, считая однопараметрические
        подгруппы

        зависящими от мномого параметра

        Переопределим оператор

        Тогда унитарному представлению группы будет соответствовать
        {эрмитово} представление ее алгебры Ли

        {Замечание}.
        Эрмитово представление вещественной алгебры, сопоставленное
        унитарному представлению группы, только в том случае является
        вещественным гомоморфизмом, если вместо исходной алгебры
        рассматривается ее реализация с мнимыми стуктурными константами
        (см. замечание

        ).

        Представление алгебры Ли

        назовем {самосопряженным}, если оно совпадает с представлением,
        сопряженным относительно некоторой (билинейной или
        полуторалинейной) невырожденной формы.

        Отметим, что в случае анмиэрмитова представления

        представление

        можно связать с исходным операцией комплексного сопряжения

        Если же представление

        эрмитово, то

        Из формул

        следует, что для самосопряженных представлений

        справедливы соотношения

        --- билинейна,

        --- полуторалинейна.

        {Примеры}.
        В примере

        мы построили три независимые однопараметрические подгруппы

        в группе

        (см. формулу

        ). Их направляющие векторы

        составляют базис в алгебре

        Рассмотрим определяющее представление

        подгрупп

        и построим операторы,представляющие базис алгебры

        В эрмитовом базисе по формуле

        получим

        Так что алгбра матриц Паули с учетом предыдущего замечания
        реализует представление алгебры

        соответствующее определяющему представлению группы

        Комплексно сопряженному представлению

        сопоставляется представление

        алгебры

        (оно эквивалентно

        ).

        Матрица

        симплектической билинейной формы, инвариантной относительно
        представления

        сплетает представления

        поскольку


        Выберем в группе

        независимые однопараметрические подгруппы

        Овеществим

        т. е. будем рассматривать ее как вещественную группу вдвое большей
        размерности. Построим в

        шесть независимых однопараметрических подгрупп:

        Матрицы

        можно рассматривать как операторы оределяющего представления

        группы

        В примере

        был построен базис алглебры

        в виде

        Применяя формулу

        видим, что дифференциал

        отображения

        совпадает с определяющим представлением алгбры


        По представлению

        определяются представления

        Кроме того, по форме

        можно построить представление

        Из соотношений

        видно, что представления

        для всякой билинейной формы эквивалентны

        а в случае полуторалинейной --- сопряженному представлению

        Из четырех возможностей

        первые два представления (как и в случае

        ) сплетаются матрицей

        симплектической формы (в чем проявляется изоморфизм

        --- см. табл.

        ). Так как матрица

        вещественна, то она эе сплетает представления


        Отметим, что вследствие изоморфизма

        операторы

        являются одновременно операторами представлений алгебры

        Рассмотрим подпространство

        в пространстве представления

        Пусть операторы

        не выводят из

        Тогда ограничения

        операторов

        образуют подгруппу линейных преобразований пространства

        Сопоставляя всякому

        оператор

        получаем представление

        группы

        которое называется {подпредставлением} представления

        Для топологической группы подпредставление может быть реализовано
        только на {замкнутом} подпространстве

        Представление называется {приводимым}, если содержит нетривиальные
        подпредставления.

        {Упражнение}.
        Пусть

        --- подпредставление представления

        Покажите, что гомоморфизм

        индуцирует гомоморфизм группы

        в группу линейных операторов на факторпространстве

        Полученная конструкция называется {факторпредставлением}

        Представление

        называется {разложимым}, если содержит подпредставления

        такие, что

        В этом случае говорят также, что представление эквивалентно
        (прямой) {сумме представлений}

        Если в представлении

        для {всякого}  подпредставления

        существует

        такое, что

        то представление называется {вполне приводимым}. В таком
        представлении всякое инвариантное (относительно действия групп)
        подпространство имеет инвариантное дополнение.

        {Утверждение}.
        Всякое конечномерное представление, сохраняющее (как группа
        линейных операторов) невырожденную билинейную (или
        полуторалинейную) форму, вполне приводимо. В частности, вполне
        приводимо всякое конечномерное унитарное представление.

        {Упражнение}.
        Докажите это утверждение.

        Если представление

        не содержит нетривиальных подпредставлений, то оно называется
        {неприводимым}. Наличие подпредставления в представлении
        топологической группы означае существование {замкнутого}
        инвариантного подпространства в пространстве представления. Будем
        различать {алгебраическую} неприводимость, т. е. отсутствие
        инвариантных подпространств, и {топологическую} неприводимость,
        при которой пространство представлнения не должно содержать
        {замкнутых} инвариантных подпространств.

        {Упражнение}.
        Покажите, что определяющее представление всякой простой
        классичкской линейной группы алгебраически неприводимо.
        Воспользуйтесь утверждением

        Пусть на пространствах

        задана невырожденная билинейная (полуторалинейная) форма

        Предположим, что на пространстве

        действует представление

        Построим представления

        Представления

        неприводимы, приводимы, вполне приводимы одновременно. Предлагаем
        читателю проверить это утверждение самостоятельно.

        При определенных условиях аналогичная связь может быть установлена
        между свойствами представления

        группы Ли и представления

        ее алгебры (см. диаграмму

        ).





        {Общие свойства неприводимых представлений и подпредставлений.
        Сплетающий оператор. Леммы Шура. Теорема Бернсайда}

        Изучение произвольного представления

        существенно упрощается, если его можно разложить в прямую сумму.
        Совокупность свойств прямых слагаемых содержит практически всю
        информацию об исходном представлении. Задача, следовательно,
        состоит в выделении неприводимых подпредставлений

        сумма которых эквивалентна исходному предтсавлению.

        Первый шаг состоит в распозавании неприводимых представлений. Для
        этого обратимся к свойствам неприводимых представлений и
        сплетающихся операторов.

        {Лемма Шура}

        Если

        алгебраически неприводимы, то всякий сплетающий оператор

        равен нулю либо обратим.

        {Доказательство}.
        Пусть

        --- ядро оператора

        Тогда

        т. е.

        инвариантно относительно

        Из неприводимости

        следует, что

        либо тривиально, либо совпадает с пространством

        Пусть

        Тогда

        Иными словами,

        --- инвариантное подпространство в

        Неприводимость

        означает, что

        --- либо нуль, либо

        Зная возможные значения ядра и образа оператора

        можно утверждать, что

        либо аннулирует

        либо изоморфно отображает его на

        В последнем случае существует обратное отображение

        {Следствие}.
        Алгебраически неприводимые представления  либо эквивалентны, либо
        сплетаются.

        Итак, для алгебраически неприводимого представления

        все элементы пространства

        кроме нуля, обратимы. Следовательно,

        является телом.

        {Теорема}.
        Пусть размерность алгебраически неприводимого представления

        не более чем счетна. Тогда для

        пространство

        изоморфно

        Если же

        можне быть изоморфно

        или

        Доказательство этой теоремы можно найти в

        Будем различать три типа вещественных неприводимых представлений :
        {вещественный, комплексный и кватернионный} --- в зависимости от
        того, будет

        или

        С помощью теоремы

        нетрудно доказать следующее утверждение, широко используемое в
        приложениях.

        {Следствие}.
        Если {овеществление}

        алгебраически неприводимого комплексного (кватернионного)
        представления неприводимо, то оно есть вещественное неприводимое
        представление комплексного (кватернионного) типа.
        {Комплексификация} вещественного алгебраически неприводимого
        представления является неприводимой суммой двух неэквивалентных
        неприводимых или суммой двух эквивалентных неприводимых в
        зависимости от того, было

        вещественного, комплексного или кватернионного типа.

        Для {топологически} неприводимых представлений лемма Шура в общем
        случае неверна, так как не всякий сплетающий оператор имеет
        замкнутый образ. Однако в двух важных для нас частных случаях
        можно доказать аналог леммы Шура.

        {Лемма Шура}

        Пусть

        --- конечномерное неприводимое комплексное представление в
        гильбертовом пространстве

        Всякий оператор

        имеет вид

        {Доказательство}.
        Пусть

        --- собственное значение оператора

        Рассмтрим множество

        Оно непусто, замкнуто (как множество решений алгебраического
        уравнения) и инвариантно:

        Тогда из неприводимости

        следует

        т. е.

        на всем

        Известно, что для бесконечномерных представлений топологических
        групп сплетающий оператор не обязательно имеет дискретный спектр,
        так что доказать лемму Шура

        в общем случае не удается. Однако если представление

        унитарно и

        Оператор

        --- самосопряженный и, следовательно, имеет дискретные собственные
        значения. Более того, можно доказать

        неприводимость унитарного представления, если все его
        нетривиальные  сплетающие операторы кратны

        {Лемма Шура}

        Унитарное представление

        неприводимо тогда и только тогда, когда всякий

        имеет вид

        {Следствие}.
        Унитарные неприводимые представления абелевой группы одномерны.

        Будем называть {операторно неприводимым} такое представление

        для которого пространство

        состоит из операоторов

        Лемма Шура

        утверждает, что понятия неприводимости и операторной
        неприводимости для унитарных представлений эквивалентны. В этих
        терминах можно переформулировать и другие утверждения данного
        параграфа. Отметим, что из операторной неприводимости
        неприводимость не следует, если представление не является вполне
        приводимым.

        {Пример}.
        Рассмотрим одномерное кватернионное представление

        в правом

        -модуле

        Оно эквивалентно определяющему представлению группы

        Овеществим представление

        Пронумеровав координаты базиса

        над

        для матриц

        получим

        {Упражнение}.
        Покажите, что представление

        неприводимо над

        пользуясь тем, что всякое его подпредставление есть вещественное
        представление алгебры кватернионов.

        Представление

        есть овеществление кватернионного представления

        Следовательно (см.

        ), это неприводимое вещественное представление кватернионоого
        типа, т. е.

        Действительно, линейно независимые вещественные матрицы

        сплетают представление

        Комплесификация

        --- приводимое представление. Матрица

        приводит его к виду

        Напомним, что

        Если представление приводимо и вполне приводимо, то проекторы на
        инвариантные подпространства являются его сплетающими операторами.
        Таким образом, для комплексного вполне приводимого представления
        отсутствие нетривиальных сплетающих операторов может служить
        критерием неприводимости.

        В примере

        мы рассмотрели способ построения линейного представления

        группы де Ситтера

        Представление

        неприводимо (см.

        ). Построим представление  спинорной группы

        --- универсальной накрывающей для всязной компоненты группы де
        Ситтера. Введем матрицы

        где

        Их коммутационные соотношения имеют вид

        где матрица метрического тензора

        Сравним соотношения

        с композицией алгебры

        в базисе Окубо

        Согласно замечанию

        мы получили четырехмерное комплексное представление алгебры Ли
        группы де Ситтера. С помощью экспоненциального отображения
        построим группу линейных операторов

        реализующую представление

        группы

        Рассмотрим преобразование

        представляющие элементы

        вида

        Для каждого

        легко указать элемент

        этого вида, такой, что

        Отсюда следует, что оператор, коммутирующий со всеми матрицами
        представления, кратен единичному. В силу свойства

        это доказывает неприводимость представления


        Предыдущий пример тесно связан со следующим утверждением, имеющим
        широкое практическое применение.

        {Теорема Бернсайда.}
        Если

        --- неприводимое комплексное конечномерное представление, то
        линейная оболочко операторов

        совпадает с пространством


        {Пример}.
        В определяющем представлении

        группы

        всякая матрица

        представима в виде

        Совокупность матриц

        образует базис (над

        в пространстве

        ). Аналогичная ситуация складывалась в предыдущем примере.




        {Прямой интеграл представлений. Инвариантное интергрирование. Мера
        Хаара. Фактормера и интегрирование на однородном пространстве.
        Регулярное представление}

        В приложениях приходится оперировать такими представлениями, для
        которых процесс выделения инвариантных подпространств существенно
        бесконечен. Оказывается, что если они унитарны, то в известном
        смысле их можно разложить на неприводимые.

        Обобщим понятие прямой суммы предсталений.

        Пусть

        --- топологическое пространство с мерой

        Зададим семейство

        гильбертовых пространств. Определим новое пространство

        как пространство измеримых функций

        значение которых в каждой точке

        есть вектор соответсвующего гильбертова пространства

        Введем скалярное произведение в

        Будем называть

        пространство

        {прямым интегралом гильбертовых пространств}


        Пусть задано семейство представлений

        причем всякая скалярная функция

        измерима для

        Определим оператор

        на

        по формуле

        Гомоморфизм группы

        в группу линейных операторов

        называется {прямым интегралом представлений}


        Понятие прямого интеграла представлений позволяет установить
        разложимость унитарных представлений сепарабельных локально
        компактных групп

        Приведем соответствующее утверждение для групп Ли.

        {Теорема}.
        Всякое унитарное представление группы Ли может быть разложено в
        проямой интеграл неприводимых.

        Эта теорема не только обобщает утверждение

        но и позволяет с помощью формализма

        -алгебр построить разложение

        для операторов произвольного унитарного представления

        и тем самым полностью решить стоящую перед нами задачу

        Такое решение, имеющее важное теоретическое значение, редко бывает
        конструктивным.

        Свойства неприводимых унитарных представлений тесно связаны со
        свойствами функций на группе. Пусть в пространстве

        унитарного представления

        фиксирован ортонормированный базис

        Введем понятие {матричног элемента представления}

        Матричные элементы представления --- это скалярные функции на
        группе. Пространство функций

        инвариантно относительно левых (правых) сдвигов на группе, т. е.
        на

        реализуется представление группы

        Нам нужен случай, когда это представление унитарно. Тогда на
        пространстве

        должно существовать инвариантное скалярное произведение, которое
        естественно задать в виде

        где в силу унитарности представления мера

        должна быть инвариантна относительно сдвигов на группе. Так
        возникает проблема инвариантного интегрирования на группе и
        построения инвариантных мер.

        {Мера}

        на локально компктном хаусдорфовом пространстве

        есть линейное отображение в

        множества

        непрерывных функций на

        с компактным носителем, причем для каждого компактного
        подмножества

        должно существовать такое

        что

        Мера называется {положительной}, если


        Рассмотрим группу Ли

        как аналитеческое многообразие размерности

        Определим на

        -форму

        через внешнее произведение

        -форм

        т. е. для каждой карты

        положим

        На множестве

        функций с компактным носителем, накрываемым картой

        введем меру с помощью отображения


        Здесь интегрирование ведется по координатам точек компактного
        носителя функций

        под

        следует понимать

        есть значение функционала

        на тензорном произведении векторов инфинитезимального репера в

        Для распространения отображения

        на все множество

        представим всякую

        в виде суммы

        где каждая

        имеет компактный носитель, накрываемый некоторой картой атласа
        группы

        Окончательно мера

        на группе Ли

        задается отображением


        Мера

        не зависит от выбора аналитических координат в

        Она положительна, если функция

        в формуле

        положительна `` на отласе
         ''.

        Рассмотрим в окрестности

        единицы группы

        систему канонических координат

        как гомеоморфизм

        и окрестности нуля в касательном векторном пространстве

        Совершим левый сдвиг окрестности

        на элемент

        В окрестности

        введем координаты

        так, чтобы для

        Система карт подобного вида образует атлас. В нем мы сможем
        построить функцию

        так, что мера

        будет инвариантна относительно сдвигов:

        Как явствует из соотношения

        {левоинвариантная мера} порождается левоинвариантной формой

        Аналогично определяется правоинвариантная мера. Значение
        функционала

        на произведении векторов инфинитезимального репера в точке есть
        мера инфинитезимальной окрестности этой точки, поэтому сама
        инвариантная форма (а также ее значение на тензорном произведении
        векторов инфинитезимальной окрестности точки) также называется
        {инвариантной мерой} и обозначается


        Для нахождения вида функции

        в инвариантной мере

        рассмортрим такой сдвиг

        при котором

        Координаты точки

        должны удовлентворять условию


        Пусть в

        форма

        имеет вид

        Напишем условие инвариантности для

        относительно сдвига

        откуда следует, что

        и в частности

        Перепишем полученное соотношение в виде

        Пусть

        Воспользуемся произволом в нормировке инвариантной меры

        и положим

        Предыдущее равенство позволяет найти функцию

        Итак, левоинвариантная мера на группе Ли

        может быть вычислена по формуле

        Это выражение справедливо в пределах карты

        и распространяется на весь атлас многообразия

        соотношением

        Аналогично строится правоинвариантная мера на


        Приведенные выше рассуждения составляют основу доказательства
        следующей теоремы.

        {Теорема Хаара.}
        На всякой группе Ли существует единственная с точностью до
        множителя ненулевая левоинвариантная (правоинвариантная) мера.

        Эту меру называют {левой (правой) мерой Хаара}.

        {Примеры}.
        Пусть

        --- группа матриц вида

        Найдем координаты `` сдвинутой '' матрицы

        Полученные функции подставим в формулу

        Аналогично строится правая мера Хаара. Здесь она не совпадает в
        левой:

        В группе

        в качестве координат матицы

        вновь можно выбрать численные значения ее матричных элементов.

        матрица преобразования координат

        легко приводится к блочно-диагональному виду. Все

        диагональных блоков равны между собой и совпадают с матрицей

        Окончательно имеем


        Отметим, что здесь правая и левая меры совпали, т. е. мера Хаара
        оказалась двусторонне инвариантной.

        Исследуем подробнее связь между правой и левой мерами Хаара.

        Пусть

        --- правая мера Хаара на

        Под действием левого сдвига

        перейдет в другую, по-прежнему правую меру Хаара:

        В силу теоремы Хаара мера

        может отличаться от исходной лишь на числовой множитель, зависящий
        только от элемента

        и структуры группы

        Элементарные выкладки показывают, что числовая функция

        реализует одномерное представление группы

        Рассмотрим произведение

        Оно инвариантно относительно левых сдвигов и, следовательно,
        является левой мерой Хаара:

        В свою очередь

        Легко убедиться, что форма

        рассматриваемая как функция

        инвариантна относительно левых сдвигов, так что правая и левая
        меры Хаара связаны соотношением


        Функция

        называется {модулем группы}

        Для двусторонней инвариантности меры Хаара на группе необходимо и
        достаточно, чтобы ее модуль был тождественно равен единице. Такие
        группы носят название {унимодулярных}. К унимодулярным группам
        относятся, частности, компактные группы Ли, связные полупростые, а
        также нильпотентные

        Функцию

        можно вычислить с помощью присоединенного представления

        группы

        т. е. предсталвления линейными операторами в касательном
        пространстве к группе

        индуцированного преобразованиями подобия

        {Упражнение}.
        Докажите справедливость формулы


        {Пример}.
        Выразим координаты элемента

        группы матриц в примере

        через координаты

        вектора ее алгебры Ли с помощью экспоненциального отображения:

        Совершим преобразования подобия

        и вычислим явный вид оператора

        Найдем модуль группы по формуле

        Тот же результат можно получить с помощью соотношения

        если известен явный вид правой и левой мер (см. пример
        ).

        Обобщим понятие инвариантной меры на случай, когда группа
        действует транзитивно на некотором

        -модуле с индуцированной на нем структурой аналитического
        многообразия. Всякий однородный (левый)

        -модуль

        можно рассматривать как факторпространство

        где

        --- подгруппа стабильности точки (см.

        ). Естественно попытаться связать меру на

        с мерами Хаара на

        Введем понятие {квазиинвариантной меры}

        на однородном

        -модуле

        т. е.

        -формы

        преобразования которой при сдвигах сводятся к умножению на
        положительныый числовой множитель (зависящий в общем случае от
        координат точки

        элемента

        группы

        ). Пусть

        --- правые меры Хаара групп

        Тогда справедлива следующая теорема.

        {Теорема.}
        На однородном пространстве

        существует такая квазиинвариантная мера

        что


        Форма

        называется {фактормерой}

        по


        {Замечание}.
        Положив множитель пропорциональности мер

        равным

        и фиксировав представителей классов, мы исчерпали произвол в
        выборе фактормеры


        Как преобразуется квазиинвариантная фактормера при сдвигах (левых
        для левого

        -модуля

        )?

        {Упражнение}.
        Докажите, что закон преобразования фактормеры выражается через
        факторы


        Если

        то из соотношения

        следует, что фактормера

        левоинвариантна (и не зависит более от выбора представителей

        ). Ее можно вычислить так же, как меру Хаара на группе. В
        канонических координатах

        левоинвариантная фактормера

        имеет вид


        Воспользовавшись формулой

        и определением

        можно найти связь фактормеры

        с левыми мерами Хаара на


        Если

        --- нормальная подгруппа в

        например

        то фактормера

        становится левой мерой Хаара на

        Формула

        принимает вид

        который еще более упрощается для унимодулярной группы


        Все приведенные рассуждения легко переносятся на случай правого
        однородного

        модуля


        Продемонстрируем, как свойства факторизации облегчают задачу
        построения меры Хаара на группе Ли.

        {Пример}.
        Параметризуем пространство группы

        углами Эйлера

        Выделим в

        однопараметрическую подгруппу

        вращений с параметром

        Поскольку всякий

        представим в виде

        то

        могут быть выбраны в качестве представителей классов

        Углы

        --- координаты на факторпространстве

        (сферические координаты вектора, в который переходит орт

        евклидовой системы координат при преобразовании

        ). Очевидно, что

        Группы

        унимодулярны. Следовательно, мера Хаара на

        факторизуется в виде (см. формулу

        )

        где

        --- левоинвариантная мера на

        --- мера Хаара на

        Воспользуемся известным выражением для инвариантного относительно
        вращений элемента поверхности сферы

        Нормируем объем группы

        на единицу. Тогда окончательное выражение для меры Хаара

        имеет вид

        {Упражнение}.
        Покжите, что форма

        есть нормированная на единицу инвариантная мера на группе

        параметризованной углами Эйлера.

        {Пример}.
        В другой известной параметризации группы

        мера Хаара легко вычисляется непосредственно. Удобно начать с
        группы

        где всякий элемент представим в виде


        Преобразование координат

        при левом сдвиге

        имеет вид


        По формуле

        получаем выражение для меры Хаара на

        Перейдем к переменным

        Под действием сдвига на элемент

        первый сомножитель в разложении

        не меняется. Следовательно, второй сомножитель представляет собой
        инвариантную меру на группе

        Подпространство группы

        выделяется условием

        Сравнивая выражение

        для

        с параметризацией

        получаем

        Здесь

        --- инвариантный элемент поверхности сферы радиусом

        {Упражнение}.
        Тем же методом получите выражение для меры Хаара на группе

        Здесь матрица

        Меру на

        см. в примере

        {Пример}.
        Рассмотрим собственную отрохронную группу Пуанкаре как полупрямое
        произведение

        Всякий элемент

        однозначно представим в виде

        Пусть

        --- меры Хаара на группах

        соответственно. Рассмотрим форму

        и подействуем на нее левым сдвигом на элемент

        Воспользуемся явным видом закона композиции полупрямого
        произведения:

        Координаты элемента

        преобразуются только сдвигом на

        так что

        останется инвариантной. Инвариантна и

        поскольку изменение координат элемента

        свелось к аддитивному сдвигу. Теперь подействуем на исходную форму
        правым сдвигом на

        Координаты

        будут определятся правым сдвигом

        и форма

        вновь останется инвариантной, так как группа

        унимодулярна. Преобразование

        состоит из автоморфизма

        и аддитивного сдвига на

        Автоморфизм действует на вектор

        как унимодулярная матрица

        Следовательно, и на этот раз

        инвариантна.

        Мы доказали, что форма

        есть двусторонне инвариантная мера Хаара на

        установив тем самым, что группа Пуанкаре унимодулярна.

        Нормальная подгруппа

        есть

        -модуль относительно преобразований подобия

        При этом трансляции действуют на

        тривиально, т. е.

        является эффективно

        -модулем

        Следовательно,

        -иевариантная мера на

        --- в то же время и

        инвариантная мера.

        Воспользуемся тем, что

        является однородным пространством группы

        Легко непосредственно проверить, что

        --- инвариантная мера на

        относительно группы

        Перейдем к координатам

        Отсюда с помощью стандартных рассуждений находим

        -инвариантную меру

        которая очевидно и

        -инвариантна:

        Для каждой конкретной орбиты параметр

        является фиксированной величиной.

        Инвариантное интегрирование позволяет построить для произвольной
        группы Ли унитарные представления стандартного вида.

        Пусть

        --- мера Хаара на группе

        Рассмотрим пространство

        интегрируемых с квадратом скалярных функций. Поскольку

        является

        -модулем, то на пространстве

        индуцируется структура линейного

        -модуля. Обозначим через

        (соответственно

        ) оператор преобразования в

        порожденного правым (левым) сдвигом на элемент

        Как отмечалось в

        группа операторов

        образует линейное представление группы

        в пространстве

        В силу инвариантности меры Хаара подпространство

        инвариантно. Представление группы

        операторами

        на пространстве

        называется {правым (левым) регулярным представлением}.

        Снабдим пространство

        скалярным произведением

        Регулярные представления унитарны относительно этой
        полуторалинейной формы:

        Если

        то на однородном пространстве

        существует левоинвариантная фактормера

        (см. формулу

        ). По аналогии с предыдущим случаем построим {левое
        квазирегулярное представление} группы

        в пространстве

        Оно сохраняет скалярное произведение

        Точно так же с помощью правого

        -модуля

        строится правое квазирегулярное представление





        {Унатарные представления компкктных групп. Теорема о
        конечномерности}

        Если группа

        компактна, то любому ее представлению

        можно сопоставить унитарное представление

        эквивалентное

        Конкретная конструкция представления

        не имеет практического значения, поэтому мы не приводим ее
        описание

        Для нас важно, что изучение представлений компактной группы
        сводится к изучению ее унитарных представлений.\footnote{В
        действительности для существования унитарного, эквивалентного

        представления

        необходима локальная выпуклость пространства

        В приложениях это требование всегда выполняется, и мы будем
        рассматривать только такие представления.} В свою очередь свойства
        унитарного представления (в силу теоремы

        ) полностью определяются свойствами его неприводимых компонент.

        Компактность топологического пространства группы

        дает возможность нормировать ее меру Хаара (компактные группы
        унимодулярны):

        Обозначим через

        топологически неприводимое унитарное представление компактной
        группы

        Введем в

        ортонормированный базис

        и построим матричные элементы

        представления

        (см. формулу

        ). Теорема о свойствах матричных элементов, которую мы сейчас
        сформулируем, представляет собой важнейший этап в изучении
        унитарных неприводимых представлений.

        {Теорема.}
        Всякое топологически неприводимое унитарное представление
        компактной группы

        конечномерно. Его матричные элементы

        удовлетворяют условию

        Если представления

        не эквивалентны, то всякий матричный элемент

        ортогонален всякому


        {Доказательство}.
        Левая часть выражения

        есть неприрывная числовая функция

        Так как она линейна по

        то в пространстве

        представления

        должен существовать такой элемент

        зависящий от

        что

        В свою очередь вектор

        как непрерывная линейная функция от

        может быть изображен действием на

        некоторого линейного опрератора

        Покажем, что

        --- сплетающий оператор представления

        Подействуем на аргументы

        функции

        оператором

        Это равенство можно подолжить, используя унитарность представления

        Сравнивая исходное и конечное выражения, видим, что оператор

        коммутирует с любым оперотором унитарного неприводимого
        представления

        Это означает, что

        где

        (см. лемму Шура

        ).

        Множитель

        есть непрерывная функция векторов

        линейная по первому и антилинейная по второму аргументам.
        Следовательно, ее можно записать в виде матричного элемента
        некоторого линейного оператора

        Рассуждая аналогично, получаем, что

        также принадлежит пространству сплетающих операторов

        т. е.

        Подставим полученные выражения для операторов

        в формулу

        Используя унитарность представления и инвариантность меры

        легко показать, что константа

        должна быть вещественной и положительной.

        Пусть

        --- любое конечное подмножество базиса

        пространства

        Так как оператор

        унитарен, для всякого

        справедливо неравенство

        т. е.

        Проинтегрируем это неравенство по группе

        и воспользуемся соотношением

        Константа

        должна быть больше нуля, так как в противном случае норма всех
        матричных элементов операторов

        обратится в нуль. Следовательно, представление

        конечномерно. Положив

        окончательно получим

        Пусть

        --- неэквивалентные унитарные неприводимые представления.
        Рассмотрим величину

        Вновь вводя оператор

        и повторяя предыдущие рассуждения, получаем

        т. е.

        Утверждение о конечномерности неприводимого унитарного
        представления

        кмпактной группы Ли

        можно распространить на любое топологически неприводимое
        представление

        поскольку, как отмечалось в этом параграфе, свякое

        эквивалентно неприводимому унитарному представлению.

        Совсем иначе обстоит дело, когда группа некомпактна. Ее точное
        унитарное представление осуществляет эквивалентность ее
        топологического пространства и пространства группы операторов,
        сохраняющих форму скалярого произведения. Последнее компактно,
        если пространство представления конечномерно (см

        ).

        {Теорема.}
        Всякое точное унитарное представление некомпактной группы
        бесконечномерно.

        В теореме

        утверждается, что матричные элементы неэквивалентных неприводимых
        унитарных представлений

        компактной группы

        образуют ортонормированную систему в пространстве скалярных
        функций

        Можно надеятся, что эта система окажется полной. Для исследования
        этого вопроса необходимо описать все неэквивалентные представления

        {Утверждение.}
        Множество неэквивалентных неприводимых представлений группы Ли

        (матричные элементы которых принадлежат

        ) не более чем счетно (доказательство см.

        ).

        {Утверждение.}
        Всякое неприводимое унитарное представление

        компактной группы

        эквивалентно подпреставлению ее правого регулярного представления

        {Доказательство}.
        С помощью матричных элементов

        с фиксированным первым индексом

        построим в

        ортонормированную систему функций

        где

        Рассмотрим подпространство

        --- линейную оболочку системы

        На

        реализуется неприводимое подпредставление в

        эквивалентное

        Мы видим, что каждому оператору

        однозначно сопоставляется оператор

        действующий в пространстве

        и наоборот.

        Итак, матричные элементы операторов неэквивалентных неприводимых
        компонент в разложении правого (или левого) регулярного
        представления образуют ортонормированную систему функций на
        компактной группе

        Максимальность такого набора есть следствие предыдущего
        утверждения. Для построения на этой основе обобщенного
        Фурье-анализа на группе

        необходма полнота указанной системы функций в


        {Теорема Петера-Вейля.}
        Пусть

        --- система всех неэквивалентных неприводимых унитарных
        представлений компактной группы

        Функции

        где

        образуют полный оротонормированный базис в пространстве

        (доказательство см. в

        ).

        Практический рецепт построения полной системы неприводимых
        унитарных представлений, которых мы рассмотрим в следующей главе,
        основан на инфинитезимальном методе.



        {Инфинитезимальный метод. Унитарный трюк}

        Принципиальная возможность перехода от представления алгебры Ли к
        представлению группы обсуждалось в гл.

        Там было установлено (см. теорему

        ) взаимно-однозначное соответствие конечномерных представлений
        связных односвязных групп Ли и их алгебр Ли.

        Ограничимся рассмотрением полупростых групп Ли и покажем, что
        свойства всякого конечномерного представления полупростой группы

        могут быть определены, если известны свойства неприводимых
        неэквивалентных эрмитовых представлений алгебры Ли

        ее компактной вещественной формы

        Расчленим задачу на несколько этапов.

        {Утверждение}
        Пусть

        --- связная группа Ли,

        --- ее алгебра Ли,

        --- конечномерное представление группы

        --- представление алгебры

        являющееся дифференциалом отображения

        Всякое

        -инвариантное подпространство в

        -инвариантно, и наоборот. Представления

        неприводимы, приводимы и вполне приводимы одновременно.

        {Доказательство}.
        Предположим сначала, что подпространство

        инвариантно относительно

        Рассмотрим элемент

        и построим

        Воспользуемся свойством экспоненциального отображения

        Для конечномерного представления экспоненциальное отображение
        строится в виде матричной экспоненты

        так что всякое

        инвариантно относительно операторов

        Итак, существует окрестность

        такая, что

        инвариантно относительно операторов

        Группа

        всязна, следовательно, пространство

        инвариантно относительно всей группы операторов

        (см. теорему

        ).

        Справедливость обратного утверждения почти очевидна. Дифференциал

        отображения

        не может выводить из подпространства, инвариантного относительно

        Так же просто доказывается и вторая часть утверждения

        {Утверждение.}
        Пусть

        --- представления связной группы Ли

        --- их дифференциалы. Из эквивалентности представлений алгебры

        следует эквивалентность представлений группы

        и наоборот.

        {Доказательство}.
        Сплетающий оператор

        сохраняет свойтсва при экспоненциальном отображении. Он остается
        сплетающим для операторов

        где

        --- окрестность единицы, накрываемая экспоненциальным
        отображением. Так как группы операторов

        связны, то свойство, установленное локально, оказывается
        справедливым для представлений

        в целом.

        Доказательство обратного утверждения проводится аналогично.

        В

        были введены понятия комплексификации и овеществления
        представлений, связанные с изменением поля скаляров пространства
        представления. Выясним теперь, что происходит при изменении поля
        скаляров в пространстве алгебры

        линейных операторов

        реализующих представление в комплексном пространстве

        Построим комплексификации

        алгебр

        и распространим по линейности гомоморфизм

        Полученное представление

        будем называть {комплексной оболочкой} представления

        Обратив эту процедуру, построим по представлению

        комплексной алгебры

        представление

        вещественной формы

        Представление называется {вещественной формой} представления

        (соответственно {компактной вещественной формой}

        когда

        компактна). Построение комплексной оболочки возможно лишь для
        комплексных представлений. Только такие представления будем
        рассматривать в этом параграфе.

        Пусть теперь

        --- представление комплексной группы

        --- ее вещественная форма. Сопоставим гомоморфизму

        вещественно аналитическое отображение

        вещественных многообразий вдвое большей размерности. Таким
        образом, получим представление группы

        содержащей подгруппу

        Ограничение

        называется {вещественной формой} представления

        группы

        `` Сопряженное '' ему понятие комплексной оболочки представления
        группы будет введено в конце параграфа.

        {Пример}.
        Алгебра

        является комплексификацией алгебры

        Комплексная оболочка

        определяющего представления

        алгебры

        (алгеброй бесследовых комплексных

        матриц). В свою очередь представление

        является вещественной формой

        представления

        Аналогично определяющее представление

        можно интерпретировать как (компактную) вещественную форму

        определяющего представления

        группы

        (см примеры
        ).

        {Утвердение.}
        Комплексная оболочка

        представления

        неприводима тогда и только тогда, когда

        неприводимо. Представления

        эквивалентны тогда и только тогда, когда эквивалентны исходные
        представления

        Доказательство тривиально.

        {Утверждение.}
        Всякая связная комплексная полупростая группа Ли имеет
        компактную вещественную форму.

        {Упражнение}.
        Докажите утверждение

        используя теорему

        {Утверждение.}
        Компактная вещественная форма

        односвязной комплексной полупростой группы Ли

        односвязна

        {Утверждение.}
        Всякое конечномерное представление полупростой алгебры Ли вполне
        приводимо.

        {Доказательство}{(Вейль. Унитарный трюк.)}
        Пусть

        --- комплексная полупростая алгебра Ли,

        --- ее конечномерное представление,

        --- односвязная группа Ли, соответствующая

        Представлению

        однозначно сопоставляется представление

        группы

        (см. теорему

        ). Построим компактную вещественную форму

        группы

        (см. утверждение

        ) и компактную вещественную форму группы операторов

        изоморфную группе

        В результате получим конечномерную компактную вещественную
        форму

        представления

        Представление

        вполне приводимо (см. теорему

        ). Рассмотрим алгебру

        группы

        и дифференциал

        отображения

        т. е. представление

        которое вполне приводимо одновременно с

        (утверждение

        ). Комплексная оболочка

        является вполне приводимым представлением алгебры

        (утверждение

        ).

        {Упражнение}.
        Докажите, что представления

        совпадают.

        {Утверждение}.
        Пусть

        --- односвязная комплексная полупростая группа Ли,

        --- ее компактная вещественная форма. Всякому конечномерному
        неприводимому представлению

        группы

        однозначно сопоставляется конечномерное неприводимое представление

        группы

        и наоборот.

        {Доказательство}.
        Построим алгебру Ли

        группы

        Дифференциал

        отображения

        реализует неприводимое представление алгебры

        (утверждение

        ). Комплекная оболочка

        представления

        есть неприводимое представление алгебры Ли группы

        (утверждение

        ). Так как группа

        односвязна, то по теореме

        конечномерному представлению

        однозначно соответствует представление

        Из неприводимости

        следует неприводимость

        (утверждение

        ).

        В свою очередь, если

        --- неприводимое конечномерное представление группы

        то ему однозначно сопоставляется неприводимое представление

        алгебры

        Компактная вещественная форма

        представления

        также неприводима. Группа

        односвязна, так что по представлению

        ее неприводимое представление

        вновь восстанавливается однозначно.

        Легко убедиться, что представление

        является компактной вещественной формой представления

        представление

        естественно назвать {комплексной оболочкой} представления

        С помощью теоремы Бернсайда

        можно показать, что описанная выше процедура сопоставляет
        эквивалентным представлениям

        эквивалентные представления

        и наоборот.
        {Пример}.
        Определяющее представление группы

        было построено в примере

        в виде комплексной оболочки определяющего представления компактной
        вещественной формы

        группы


        Проанализируем полученные результаты.

        Пусть группа

        компактна и односвязна. Основная задача теории представлений
        состоит в построении полной системы неприводимых унитарных
        представлений. Поскольку эти представления конечномерны,
        утверждения

        и теорема

        позволяют свести исходную задачу к построению  системы
        неэквивалентных неприводимых конечномерных эрмитовых
        (антиэрмитовых) представлений алгебры Ли группы

        Каждому полученному представлению алгебры взаимно-однозначно
        сопоставляется унитарное неприводимое представление группы.
        Локально представление группы можно построить с помощью
        экспоненциального отображения. Задача глобального восстановления
        представления группы значительно сложнее. Однако существуют
        обширные области физических приложений (классификация частиц,
        законы сохранения и т. д.), где всю необходимую информацию можно
        извлечь из алгебры

        физической симметрии и ее представлений.

        Рассмортим связную компактную группу Ли

        В этом случае на основании утверждений

        также можно применить инфинитезимальный метод исследования
        представлений. Здесь, однако, не всякое представление алгебры Ли

        будет дифференциалом представления группы

        В полной системе неприводимых эрмитовых конечномерных
        представлений необходимо выбрать `` интегрируемые ''. Практически
        всегда это удается сделать.

        Пусть, наконец,

        --- полупростая вещественная односвязная группа Ли. При построении
        конечномерных представлений ее алгебры Ли

        (однозначно соответствующих представлениям группы) воспользуемся
        тем, что

        является овеществлением либо вещественной формой некоторой
        комплексной полупростой алгебры

        Во втором случае задача сводится  к построению неприводимых
        конечномерных представлений алгебры

        что в свою очередь эквивалентно заданию системы неприводимых
        представлений ее компактной вещественной формы. Если же алгебра

        есть овеществление алгебры

        то не все неприводимые представления

        можно получить из представлений

        Здесь полезно рассмотреть комлексификацию

        алгебры

        С помощью представлений

        удается построить все неприводимые конечномерные представления

        хотя для этого приходится использовать приводимые представления


        Если группа

        полупроста, вещественна и связна, то в полученной системе
        представлений

        как и в предыдущих случаях, необходимо произвести отбор.

        Не будем останавливаться на случае несвязной группы, поскольку
        известно, что она есть расширение некоторой дискретной группы по
        связной. Характерные для него проблемы и способы их решения проще
        всего проследить на примере построения представлений общей группы
        Пуанкаре (см. гл.

        ).








































