        ГЛАВА 5

        ПРОСТЫЕ И ПОЛУПРОСТЫЕ АЛГЕБРЫ ЛИ

        Разложение Леви позволяет свести изучение произвольной алгебры Ли
        к анализу полупростой подалгебры и радикала. При посроении
        индуцированных представлений будет выяснено, что структура
        неприводимых представлений алгебры Ли почти полностью определяется
        свойствами фактора Леви --- полупростой подалгебры.

        Важнейшим свойством полупростых алгебр Ли является существование
        аналога скалярного произведения --- формы Киллинга, ---
        инвариантного относительно присоединенного представления алгебры.

        {Форма Киллинга. Критерий Картана}

        Пусть

        --- представление алгебры

        в пространстве

        {Инвариантным элементом} пространства

        назовем

        такой, что

        для всех

        {Пример.} В присоединенном представлении

        матрицы вида

        --- инвариантные элементты пространства представления.

        Рассмотрим два представления

        алгебры

        На их тензорном произведении

        можно реализовать представление

        алгебры

        по правилу

        Легко проверить, что отображение

        --- гомоморфизм

        Представление

        называется {тензорным произведением представлений}


        Пусть на пространствах представлений

        задана билинейная форма

        Рассмотрим ее как отображение

        (

        --- основное поле). Форма называется {инвариантной}, если
        индуцирует на

        тривиальное представление алгебры

        Это означает, что образ всякого элемента

        равен нулю:

        В частности, инвариантной формой является {форма следа},
        строящаяся на пространстве

        алгебры

        с помощью конечномерного представления

        Она инвариантна относительно действия

        как на пространстве присоединенного представления.

        {Упражнение}.
        Покажите инвариантность формы следа.

        Из определения

        следует, что форма следа симметрична. Частным случаем формы следа
        является {форма Киллинга}

        Здесь в роли представления

        выступает присоединенное представление.

        Теперь можно сформулировать два фундаментальных положения теории
        полупростых алгебр Ли.

        {Критерий Картана разрешимости}.
        Линейная алгебра Ли

        разрешима в том и только в том случае, если форма

        обращается в нуль для всех

        (см. формулу
        ).

        Иными словами, необходимым и достаточным условием разрешимости
        линейной алгебры является ортогональность пространств

        по форме


        {Критерий Картана полупростоты}.
        Алгебра Ли

        полупроста тогда и только тогда, когда ее форма Киллинга
        невырождена.

        Доказательство критериев Картана

        выходит за рамки предлагаемого курса.

        Пусть

        --- полупростая алгебра Ли

        --- ее идеал. Тогда ограничение композиции

        на подпространство

        ортогональное к

        по форме

        задает идеал

        причем


        {Доказательство}.
        По условию

        для всех

        Рассмотрим величину

        при произвольном

        и воспользуемся инвариантностью формы

        Отсюда следует, что элемент

        также принадлежит

        т. е.

        --- идеал. Пересечение пространств

        равно нулю, так как на нем невырожденная форма

        тождественно равна нулю. Очевидно также, что всякая композиция

        тривиальна. Кроме того, поскольку

        билинейна, невырождена и симметрична, пространство

        можно представить в виде

        Следовательно, (см.
        ).

        Полупростая алгебра представима в виде прямой суммы простых
        единственным образом (ср. с
        ).

        {Доказательство}.
        Поскольку размерность алгебры Ли конечна, то процесс
        последовательного выделения идеалов в ней ограничен. В итоге
        приходим к представлению алгебры

        в виде такой прямой суммы

        где каждое слагаемое не имеет нетривиальных идеалов. Размерность

        так как всякая одномерная алгебра абелева, а абелев идеал не может
        содержаться в полупростой


        Единственность разложения

        следует из `` минимальности '' прямых слагаемых


        Всяких идеал полупростой алгебры полупрост. Это утверждение легко
        получить с помощью свойства


        Первая производная подалгебра

        полупростой алгебры

        совпадает с


        Доказательство тривиально.

        Форма следа точного конечномерного представления полупростой
        алгебры

        невырождена.

        {Упражнение}.
        Докажите утверждение

        испльзуя инвариантность формы следа и свойство


        Пусть

        --- полупростая подалгебра произвольной алгебры Ли

        Ортогональное дополнение

        по форме Киллинга

        алгебры

        обладает следующими свойствами:

        и если

        --- идеал в

        то и

        --- идеал в


        {Доказательство}.
        Ограничение

        формы

        на подпространство

        есть форма следа представления

        алгебры

        где

        --- ограничение присоединенного представления на

        Так как

        полупроста, то представление

        точное и

        невырождена (см. свойство

        ). Следовательно,

        Тогда из инвариантности

        легко выводятся два последних свойства


        Всякое дифференцирование полупростой алгебры

        внутреннее.

        {Доказательство}.
        Алгебра внутренних дифференцирований

        реализует точное представление полупростой алгебры

        и является идеалом алгебры

        Рассмотрим элемент

        где

        Так как

        произвольны, полученное равенство означает, что


        Действительная полупростая алгебра Ли компактна тогда и только
        тогда, когда ее форма Киллинга отрицательно определена.

        Приведем доказательство первой части этого утверждения, которое
        наглядно демонстрирует связь между свойствами формы Киллинга и
        топологией соответствующей группы Ли. (Полное доказательство см. в
        .)

        Пусть

        --- полупростая алгебра Ли с отрицательно определенной формой

        Алгебра

        изоморфна

        (свойство

        ), причем в данном случае

        является алгеброй Ли группы

        (см. упражнение

        ). Так как форма

        инвариантна, группа

        сохраняет

        т. е.

        --- подгруппа в

        выделяемая условием

        (системой алгебраических уравнений). Для знакоопределенной формы

        группы

        компактны.

        {Замечание}.
        Отрицательная определенность формы

        связана с тем, что матрицы присоединенных операторов
        антисимметричны --- этого требует инвариантность формы. След
        квадрата нетривиальной антисимметричной матрицы отрицательно
        определен.

        {Пример}.
        Присоединенное представление алгебры

        (см. пример

        ) имеет вид

        Форма Киллинга на базисных элементах обладает свойством

        Алгебра

        компактна.

        {Упражнение}.
        Постройте алгебру

        --- алгебра Ли группы Пуанкаре (см.

        и пример

        ).

        {Указание}.
        Алгебра

        содержит подалгебру

        --- алгебру дифференцирований простой алгебры Лоренца.
        Следовательно,


        {Ответ}.

        где

        --- одномерная абелева подалгебра. Физический смысл преобразований

        --- изотропное растяжение координатных осей.





        Комплексификации, овеществления и вещественные формы

        Основным инструментом исследования полупростых алгебр Ли является
        система собственных векторов и собственных значений операторов
        присоединенного представления. Пространство вещественной алгебры
        Ли может не содержать соответствующих собственных векторов. Это
        вынуждает при изучении вещественных полупростых алгебр переходить
        от пространства

        к его комплексному расширению

        Рассмотрим алгебраические свойства этой процедуры.

        Пусть

        --- вещественная алгебра Ли. Распространим по линейности закон
        композиции

        на пространство

        где

        Тем самым мы задали комплексную алгбру Ли

        которая называется {комплексификацией} вещественной {алгебры}

        Очевидно, что размерность алгебры при этом не меняется. Выясним,
        как отражается комплесификация на структурных свойствах алгебры.

        Подалгебры, идеалы, а также свойства разрешимости и
        нильпотентности (в том числе наличие радикала) сохраняются при
        комплесификации.

        {Доказательство}.
        Расширение поля скаляров не может отразиться на существовавших в
        вещественной алгебре Ли подалгебрах и идеалах и изменить вид
        производного и центрального рядов алгебры.

        Если вещественная алгебра

        полупроста (разрешима), то ее комплесификация

        полупроста (разрешима), и наоборот. (Формы Киллинга алгебр

        невырождены (вырождены) одновременно.)

        Следует подчеркнуть, что подалгебры и идеалы в

        могут не иметь аналогов в исходной алгебре


        {Пример}.
        Алгебра

        при комплексификации остается трехмерной простой алгеброй Ли:

        Комплексифицируем вещественную простую алгебру

        Выберем в алгебре

        базис

        (см. формулы

        ). Используя композицию

        легко проверить, что линейные оболочки элементов

        составляют подпространства идеалов в алгебре

        в то время как в исходной вещественной алгебре нетривиальные
        идеалы отсутствовали. Каждая из полученных подалгебр эквивалентна

        так что


        Пусть теперь

        --- комплесная алгебра Ли. Сузим поле скаляров до

        т. е. рассмотрим

        как вещественное пространство вдвое большей размерности

        Всякий элемент

        является в то же время элементом

        тем самым закон композиции алгебры

        переносится на

        Очевидно, что полученная конструкция является алгброй Ли. Назовем
        ее {овеществлением}

        комплексной {алгебры} Ли

        Нетрудно установить связь между свойствами комплексной алгебры

        и ее овеществления


        При овеществлении подалгебра переходит в подалгебру, идеал --- в
        идеал. Разрешимая (нильпотентная) алгебра имеет разрешимое
        (нильпотентное) овеществление.

        Если

        полупроста, то

        полупроста, и наоборот.

        {Доказательство}.
        Если алгебра содержит разрешимый идеал, то она содержит абелев
        идеал (см. свойство

        ). Если же

        содержит абелев идеал, то тем же свойством обладает и

        т. е. из полупростоты

        следует полупростота

        Пусть форма Киллинга

        алгебры

        вырождена. В этом случае

        ортогонально всякому базисному элементу

        пространства

        алгебры. В свою очередь всякий элемент

        разложим в базисе

        Форма

        на базисных элементах

        совпадает со значениями исходной формы Киллинга

        алгебры

        на

        Следовательно, вырожденность формы

        алгебры

        влечет за собой вырожденность

        из полупростоты

        следует полупростота


        Если

        проста, то

        проста, и наоборот.

        {Упражнение}.
        Докажите свойство


        {Пример}.
        Выберем в комплексной простой алгебре

        базис в виде матриц

        В алебре

        число базисных элементов увеличивается вдвое:

        Структурные константы алгебры

        в этом базисе совпадают со структурными константами алгебры

        в базисе

        (см.

        ). Иными словами,


        Перейдем к рассмотрению операции, которая в известном смысле
        является обратной к комплексификации.

        Пусть

        --- комплексная алгебра Ли. Построим ее овеществление

        Выберем в

        такую подалгебру

        чтобы ее комплексификация

        была изоморфна исходной алгебре

        Алгебра

        носит название {вещественной формы} комплексной {алгебры}

        Размерность алгебр

        совпадают. Поскольку

        то всякой подалгебре (идеалу) в

        соответствует подалгебра (идеал) в

        но не наоборот (см. пример

        ). Разрешимость и нильпотентность алгебр

        одинаковы. Очевидно также, что алгебра

        и ее вещественная форма

        полупросты и неполупросты одновременно (см. свойство

        ). Построение вещественной формы эквивалентно выбору в алгебре

        такого базиса, в котором все структурные константы действительны.

        {Замечание}.
        В приложениях нас будут интересовать как эрмитовы, так и
        антиэрмитовы представления алгебр симметрии. Но в представлении
        вещественной алгебры Ли переход от эрмитова к антиэрмитову
        оператору (и наоборот), осуществляетмый умножением на

        приводит к тому, что все структурные константы становятся мнимыми.
        Так что мы часто будем встречаться с представлениями

        вещественных алгебр Ли

        для которых

        Желательно по-прежнему считать представление

        гомоморфизмом вещественных алгебр. Поэтому алгебру Ли с мнимыми
        стуктурными константами будем рассматривать как эквивалентную
        реализацию вещественной алгебры.

        Следующее утверждение является тривиальным следствием свойства


        Известно, что всякая комплексная группа Ли

        может рассматриваться как вещественная группа Ли

        вдвое большей локальной размерности. Назовем группу

        {овеществлением} комплексной {группы} Ли

        Следующее свойство оправдывает введение этого термина.

        Алгебра Ли группы

        изоморфна овеществлению

        алгебры Ли

        группы


        {Вещественной формой}

        комплексной {группы} Ли

        называется подгруппа группы

        алгебра Ли которой совпадает с вещественной формой

        алгебры Ли

        группы

        Если группа

        компактна, то она носит название {компактной вещественной формы
        группы}

        В этом случае алгебра Ли

        называется {компактной вещественной формой алгебры}


        {Примеры}.
        Группы

        являются компактными вещественными формами групп

        соответственно. Их алгебры Ли

        --- компактные вещественные формы алгебр


        Группа

        не является вещественной формой группы

        несмотря на то, что алгебра

        Группа

        --- компактная вещественная форма группы







        Подалгебры Картана. Разложение Картана

        В дальнешем, если не оговорено противное,

        будет означать комплексную простую алгбру Ли.

        Основным инструментом исследования простых алгебр является
        присоединенное представление. Сопоставим всякому присоединенному
        оператору

        характеристический полином

        где

        --- однородная степени

        полиномиальная функция компонент вектора

        В соответствии с теоремой Келли-Гамильтона

        всякий присоединенный оператор является решением своего
        характеристического уравнения:


        Предположим, что характеристические полиномы построены для всех
        операторов присоединенного представления

        Тем самым определены

        числовых функций

        на пространстве

        Наименьший номер функции

        не равной тождественно нулю, называется {рангом
        алгбры}\footnote{Это определение справедливо для любой алгебры Ли,
        не обязательно простой.}

        Для вычисления ранга достаточно построить характеристические
        полиномы базисных элементов алгебры.

        {Пример}.
        Если в алгебре

        в качестве базиса выбрать матрицы

        то ее структурные константы будут мнимыми и равными

        (ср. пример

        ). Диагонализуем оператор

        и перейдем к базису его собственных векторов:

        В этом базисе матрицы присоединенных операторов и их
        характеристические полиномы имеют вид

        Сравнивая полученные выражения с формулой

        находим наименьший номер нетривиальной функции. Ранг алгебры

        равен единице.

        Ранг

        алгебры

        удовлетворяет неравенству

        где

        (Определитель присоединенного оператора всегда равен нулю, так как
        всякий элемент алгебры коммутирует сам с собой).

        Пусть алгебра

        имеет ранг

        Назовем {регулярным элементом} вектор

        на котором функция

        Например, в алгебре

        элемент

        а также любая линейная комбинация, ее содержащая, являются
        регулярным элементом.

        Рассмотрим на пространстве

        алгебры

        действие целых неотрицательных степеней характеристической матрицы

        Множество элементов

        аннулируемых достаточно большой степенью

        оператора

        образует подпространство

        пространства

        Назовем

        {нильпространством оператора}

        В частности,

        --- нильпространство присоединенного оператора


        Размерность пространства

        совпадает с наименьшим номером

        функции

        отличной от нуля в точке

        {Доказательство}.
        Приведем матрицу

        к нормальной форме

        т. е. к блочно-диагональному виду, где каждый блок

        имеет стандартную структуру

        Все блоки, соответствующие ненулевым собственным значениям
        оператора

        регулярны, блок

        --- нильпотентная матрица с единицами над главной диагональю.
        Степень нильпотентности блока

        равна кратности

        нулевого собственного заначения:

        Следовательно, оператор

        при всех

        аннулирует подпространство размерности

        Кратность нулевого собственного значения матрицы

        очевидно совпадает с наименьшим номером

        функции

        для которой


        {Пример}.
        В алгебре

        одномерное подпространство с базисным элементом

        является нильпространством оператора

        причем низший ненулевой коэффициент в полиноме

        есть


        Ограничение закона композиции

        алгебры

        на подпространство

        определяет подалгебру


        Это свойство непосредственно следует из формулы

        где

        --- собственные значения оператора

        Действительно, пусть

        тогда при

        каждый член суммы содержит оператор

        в степени больше

        и правая часть формулы

        обращается в нуль.

        {Упражнение}.
        Получите формулу

        используя свойства матрицы

        как оператора дифференцирования.

        Пусть в характеристической матрице

        параметр

        равен какому-либо собственному значению присоединенного оператора

        Совокупность нильпространств

        где

        принадлежит спектру оператора

        обладает следующими свойствами.


        Первое из этих свойств является следствием структуры матрицы

        в нормальной форме. Второе может быть легко получено из формулы

        если положить в ней


        Ограничение формы Киллинга

        простой алгебры

        на нильпространство

        регулярного элемента

        невырождено.

        {Доказательство}.
        Пусть

        --- регулярный элемент алгебры

        Построим оператор

        где

        Если

        то

        (см. свойство

        ). Поскольку подпространства

        с разными

        не пересекаются, оператор

        будет нильпотентным, если

        Следовательно,

        Разложение пространства

        алгебры

        на нильпространства оператора

        можно переписать в виде


        Прямую сумму

        будем называть {разложением Картана} пространства

        алгебры

        Полученный результат означает, что все прямые слагаемые в
        разложении

        взаимно ортогональны по

        Если в пространстве

        содержится подпространство, ортогональное

        по форме

        то оно ортогонально всему пространству

        Последнее невозможно, так как

        невырождена. Следовательно, невырождено и ограничение


        {Подалгеброй Картана}

        простой алгебры

        называется максимальная абелева подалгебра алгебры

        содержащая регулярный элемент.

        {Теорема}.
        Если

        --- регулярный элемент алгебры

        то алгебра

        является подалгеброй Картана

        алгебры

        Размерность подалгебры

        равна рангу алгебры


        {Доказательство}.
        Рассмотрим ограничения

        оператора

        на подпространстве

        соответственно. Пусть

        --- множество элементов

        для которых

        не нильпотентно, и

        --- множество элементов

        с отличным от нуля детерминантом матрицы

        Оба множества открыты, так как являются дополнениями к
        алгебраическим подмножествам в

        По той же причине каждое из них либо плотно в

        либо пусто.

        Однако

        заведомо непусто, так как содержит

        для которого

        Если

        тоже непусто, то оно нетривиально пересекается с

        поскольку оба множества --- дополнения к алгебраическим в

        Пусть

        имеет собственное значение, равное нулю

        причем его кратность строго меньше ранга

        алгебры

        (так как

        ). Поскольку

        то кратность нулевого собственного значения оператора

        та же, что и для оператора

        т. е. строго меньше

        Последнее противоречит определению ранга

        алгебры

        Следовательно,

        пусто, и всякий оператор

        нильпотентен. Тогда в силу теоремы Энгеля

        алгебра матриц

        нильпотентна. Согласно критерию Картана

        это означает, что

        для всех

        В то же время

        невырождено. Следовательно,

        и алгебра

        ибелева.

        По строению

        --- максимальная абелева подалгебра

        содержащая


        Последнее утверждение теоремы является следствием свойства

        и определения регулярного элемента.

        {Пример}.
        Разложение Картана алгебры

        имеет вид

        каждое из подпространств ономерно. Подалгебра

        является максимальной абелевой подалгеброй, содержащей регулярный
        элемент

        т. е. подалгеброй Картана.

        Если

        --- подалгебра Картана простой алгебры

        то все операторы

        можно диагонализовать, причем одновременно.

        {Доказательство}.
        Матрицу

        в нормальной форме запишем в виде суммы диагональной

        и нильпотентной

        матриц:

        Матрицы

        коммутируют друг с другом.

        Покажем, что существуют такие

        что

        Матричные элементы

        матрицы

        представляют собой собственные значения оператора

        и всякий вектор

        принадлежащий нильпространству

        является собственным вектором матрицы

        с собственным значением

        Пусть

        Тогда

        (см. свойство
        ). Следовательно, справедливо равенство

        т. е.

        Поскольку все дифференцирования алгебры

        внутренние

        для некоторого

        Кроме того,

        коммутирует со всеми операторами

        Представление

        точное, следовательно,

        т. е.

        принадлежит подалгебре Картана. Матрица

        оказывается равной


        Так как матрица

        нильпотентна, то и всякое произведение матриц

        тоже нильпотентно и

        для всех

        В силу свойства

        это означает, что

        т. е. приведение к нормальной форме диагонализует матрицу

        Этот результат справедлив для любого


        Поскольку все

        коммутируют друг с другом, то они диагонализуются одновременно.

        Пусть

        --- базис пространства

        алгебры

        в котором диагональны все операторы

        --- базис пространства

        подалгебры Картана

        Всякому базисному элементу

        соответствует

        собственных значений операторов

        Таким образом, всякой простой алгебре Ли можно сопоставить набор,
        состоящий из

        -мерных векторов. Взаимное расположение и относительные длины этих
        векторов оказываются однозначно связанными со свойствами простой
        алгебры. Совокупность указанных векторов в целом обладает
        всойствами корневой системы, с которыми мы познакомимся в
        следующем параграфе. Можно доказать существование в пространстве

        такого базиса, в котором все корневые векторы системы вещественны

        (

        см. также теоремы

        ).





        Корневые системы. Схемы Дынкина

        Рассмотрим конечномерное действительное векторное пространство

        и вектор

        Автоморфизм

        называется {отражением}, связанным с

        если множество

        инвариантных относительно

        векторов образует гиперплоскость в

        и выполняется равенство


        Легко проверить следующие свойства:

        если

        --- скалярное произведение в

        то с его помощью на

        можно задать невырожденную билинейную форму

        и выразить через нее оператор отражения


        {Пример}.
        В трехмерном евклидовом действительном пространстве операция

        эквивалентна обычной процедуре отражения относительно плоскости

        ортогональной вектору

        Плоскость

        играет при этом роль инвариантной гиперплоскости


        Назовем {системой корней} пространства

        множество

        векторов

        таких, что:

        1) для любого

        2) где

        3) линейная оболочка     совпадает с

        4)

        Из определения отражений и систем корней непосредственно следует:

        для любых двух корней

        величина

        --- целое число.

        Если


        Корневая система называется {приведенной}, если в ней отсутствуют
        параллельные корни (корни

        считаются антипараллельными).

        {Примеры}.
        В табл.

        изображены приведенные одномерные и двумерные крневые системы.
        Отношение длин корней в случае

        произвольно.

        Возможно лишь восемь вариантов относительно расположения двух
        корней приведенных корневых систем. Введем обозначение

        Подставив в формулу

        выражение для скалярного произведения

        получим

        Левая часть этого равенства есть целое число, значение правой
        части меняется в интервале

        Следовательно, выражение

        может принимать лишь пять дискретных значений:

        Если

        --- корни, принадлежащие приведенной системе

        то последняя возможность не представляет интереса, так как случай

        отпадает (корни параллельны), а случай

        тривиален в силу свойства

        Оставшиеся четыре значения позволяют построить семь вариантов
        взаимного расположения пары корней (табл.
        ).

        Указанные варианты иллюстрируются диаграммами табл.


        В табл.

        Очевидно, что случай

        сводится к предыдущему заменой


        Подмножество

        системы корней

        являющееся базисом пространства

        называется {базисом системы}

        если каждый корень

        представим в виде суммы

        причем либо все

        либо все

        В конкретной системе

        можно построить базис по следующему правилу. Выделим в

        подсистему

        положительных корней, т. е. таких, что

        для некоторого стандартного вектора

        в свою очередь выделим подмножество неразложимых корней, т. е.
        таких, которые нельзя представить в виде суммы других
        положительных корней. Полученное множество

        неразложимых положительных корней будет удовлетворять всем
        требованиям, предъявляемым к базису системы


        {Пример}.
        Обратимся вновь к табл.

        Вектор

        в случае

        и векторы

        в остальных диаграммах играют роль базисных элементов
        соответсвующих систем.

        Пусть

        а векторы корневой системы

        пространства

        содержатся в объединении

        В этом случае система

        называется {приводимой}. Она представима в виде объединения

        причем подсистемы

        являются корневыми системами подпространств

        соответственно. В противном случае корневая система называется
        {неприводимой}. Изучение произвольной корневой системы сводится к
        анализу ее неприводимых компонент.

        {Пример}.
        В табл.

        лишь одна система

        является приводимой.

        Для удобства сравнения и классификации каждой корневой системе
        сопоставляется граф, вершины которого взаимно-однозначно
        соответствуют базисным элементам системы. Каждая пара вершин графа
        будет соединятся разными способами в зависимости от величины угла
        между базисными векторами (см. табл.

        ). Цифры в вершинах графа указывают отношение квадратов модулей
        корневых векторов. Вершины не помечаются числами, если отношение
        длин базисных векторов произвольно, например в системе

        Построенные по таким правилам графы называются {схемами Дынкина}.
        Очевидно, что всякой приведенной неприводимой системе корней
        соответствет связная схема Дынкина. Простейшие схемы Дынкина
        приведены в табл.


        Приведем формулировку теоремы, завершающей классификацию
        приведенных неприводимых корневых систем.

        {Теорема}.
        Всякая непустая связная схема Дынкина изоморфна одной из следующих
        (табл.
        ).

        Доказательство этой теоремы можно найти в


        Отметим, что среди неэквивалентных приведенных неприводимых
        корневых систем содержатся четыре {бесконечные серии} однотипных
        систем:

        и пять {исключительных схем}:


        Сформулируем рецепт явного построения корневых систем. Рассмотрим
        евклидово пространство

        со скалярным произведением

        с стандартным ортонормированным базисом

        Пусть множество

        --- сетка точек в

        с целочисленными координатами.

        {Система}

        Рассмотрим в пространстве

        вектор

        и построим в точке с координатами вектора

        гиперплосткость

        ортогональную

        На пересечении множеств

        выберем точки

        для которых

        Множество векторов

        образует корневую систему

        Нетрудно видеть, что всякий элемент

        имеет вид

        а в качестве базиса

        можно выбрать множество


        {Система}

        Рассмотрим в пространстве

        сетку точек

        и выберем в множестве векторов с координатами из

        те, для которых

        либо

        Всякий такой вектор

        имеет вид

        Базис системы

        может быть выбран в виде


        Для остальных систем ниже указаны множества

        из векторов в

        и одие из вариантов базиса


        {Система}

        {Система}

        {Система}

        (см. табл.
        ).

        {Система}

        {Система}

        {Система}

        {Система}




        {Корневые системы и простые алгебры Ли. Разложение Картана-Вейля.
        Базис Вейля, стандартный базис}

        Обратимся вновь к системе векторов, сопоставляемых комплексной
        простой алгебре Ли

        Пусть

        --- базис пространства

        в котором все операторы

        подалгебры Картана

        диагональны. Если

        --- ранг алгебры

        то пусть первые

        базисных элементов

        образуют базис пространства

        подалгебры

        Всякому базисному элементу

        сопоставим

        -мерный вектор

        с компонентами

        определяемый по формуле

        В этой системе векторов

        первые

        равны нулю. Обозначим через

        подсистему ненулевых векторов


        {Теорема}.
        Система

        векторов

        соответствующая простой комплексной алгебре Ли

        является приведенной неприводимой корневой системой в
        действительном

        -мерном векторном пространстве


        Доказательство этой теоремы

        требует привлечения большого числа дополнительных сведений.

        Проанализируем взаимосвязь свойств алгебры

        и ее корневой системы

        Построим разложение Картана пространства

        (формула

        ) для каждого базисного элемента

        подалгебры

        где суммирование идет по несовпадающим собственным значениям

        Рассмотрим пересечение пространств

        при фиксированном

        Поскольку все подпространства

        при фиксированном

        взаимно ортогональны по форме

        (см. доказательство свойства

        ), то совокупность

        --- также система взаимно ортогональных по

        подпространств. Напомним, что среди

        нет совпадающих корней и для всякого

        вектор

        принадлежит

        так что подпространство

        состоит из {одномерных} подпространств

        Окончательно получаем разложение пространства

        на ортогональные по

        подпространства

        Формулу

        будем называть {разложением Картана-Вейля}. Применяя свойство

        к этому разложению, получаем следующее свойство.


        {Теорема}.
        Пусть

        --- комплексная простая алгебра Ли,

        --- ее корневая система,

        --- разложение Картана-Вейля. Тогда для каждого

        подпространства

        одномерны. Ограничение закона композиции

        на всяком подпространстве

        образует подалгебру алгебры

        Базисные элементы

        пространств

        можно выбрать так, что закон композиции в указанной подалгебре
        примет вид


        Первые два утверждения этой теоремы непосредственно следуют из
        свойств разложения Картана-Вейля. Доказательство последней части
        теоремы можно найти в


        {Пример}.
        Положим в алгебре

        (см. пример
        )

        Одномерные подпространства

        с базисными элементами

        соответственно реализуют разложение Картана-Вейля

        причем структурные константы алгебры

        в этом базисе совпадают с приведенными в формуле


        Отсюда следует, что подалгебра

        являющаяся по теореме

        стандартным структурным блоком простой комплексной алгебры Ли,
        изоморфна


        {Теорема}.
        Приведенные неприводимые системы корней

        в пространстве

        и классы изоморфных простых комплесных алгебр Ли

        ранга

        находятся во взаимно-однозначном соответствии.

        Всякой корневой системе

        можно однозначно сопоставить векторное пространство

        представимое в виде

        где

        Теорема

        утверждает, что закон композиции Ли на пространстве

        согласованный с разложением

        восстанавливается по корневой системе

        с точностью до эквивалентности. Задача построения простой алгебры
        Ли по корневой системе имеет не только теоретическое, но и
        практическое значение. Для ее решеня в общем виде необходимо
        ввести универсальный базис в пространство

        причем так, чтобы максимально упростить вычисления. Одним из таких
        базисов является {базис Вейля}.\footnote{Для универсальных базисов
        не существует общепринятой терминологии. Мы в основном
        придерживаемся терминологии Серра

        .}

        {Теорема о базисе Вейля}.
        Пусть

        --- линейное векторное пространство

        сопоставляемое приведенной неприводимой системе

        размерности

        Каждому базисному корню

        сопоставим тройку базисных элементов

        в пространстве

        Следующие композиции однозначно определяют простую алгебру

        с корневой системой

        Доказательство приведено в


        Теорема

        предполагает следующий порядок построения структурных констант.
        Для всякого базисного корня

        компонента

        определяется как

        Тем самым задаются композиции элементов

        Относительная нормировка элементов

        фиксируется так, чтобы выполнялись соотношения

        теоремы

        Поскольку разность базисных корней не может быть корнем, то все
        композиции

        согласованы с корневой системой


        Соотношения

        означают, что коэффициенты разложения всякого корня по базисным
        корням ограничены по модулю. Следует иметь в виду, что корневая
        диаграмма содержит значительно более наглядную информацию: на ней
        легко указать все пары корней, сумма которых не содержится в

        Аналогичная информация может быть получена из формулы

        с помощью тождества Якоби.

        Рассмотрим важное следствие теоремы

        В формулах

        содержится утверждение, что всякая композиция

        если

        Легко проверить его справедливость для любой пары элементов базиса

        Очевидно, что всякий элемент

        принадлежит подалгебре Картана и

        --- ее базис.

        Проиллюстрируем рецепт построения структурных констант в базисе
        Вейля на примере системы

        Искомую алгебру Ли будем обозначать тем же символом

        что и корневую систему (табл.
        ).

        {Пример}.

        Подалебра Картана

        алгебры

        двумерна, так что размерность пространства

        равна восьми. Сопоставим базисным корням

        две тройки образующих

        с композициями

        Формула

        и табл.

        позволяют найти числа

        Таким образом, мы фиксировали координаты векторов

        композиции

        Выразим

        через образующие

        по формуле

        и потребуем, чтобы

        Тогда

        оказывается равным

        а композиция

        Все остальные структурные константы легко найти с помощью
        тождества Якоби:

        Как уже отмечалось, явный вид корневой диаграммы во многих случаях
        избавляет от вычислений:

        Если же не пользоваться корневой диаграммой, то согласно формуле

        следует положить равными нулю первые две из этиз композиций и
        применить тождества Якоби для определения остальных.

        Окончательный результат представлен в табл.

        где на пересечении строки

        и столбца

        приведена композиция

        Так как лиево умножение антисимметрично, достаточно заполнить
        клетки таблицы, лежащие над главной диагональю.

        Базис Вейля рассчитан на минимальное использование явного вида
        корневой диаграммы: достаточно знать, как положительные корни
        разлагаются по базисным (с коэффициентами из

        ). Если диаграмма доступна для рассмотрения, предпочтительнее
        строить алгебру в {стандартном базисе}. При этом удается резко
        сократить объем вычислений.

        {Теорема о стандартном базисе}.
        Сопоставим приведенной неприводимой системе

        векторное пространство

        В подпространстве

        можно ввести такой базис

        и такой набор элементов

        что

        Структурные константы

        будут обладать следующими свойствами:

        Для всякой тройки корней

        таких, что

        Для всякой четверки корней

        таких, что

        и никакая пара из них в сумме не равна

        Для свякой серии корней

        где

        Определенные таким образом структурные константы задают простую
        алгебру Ли

        с корневой системой

        Доказательство этой теоремы можно найти в

        Формулы

        не фиксируют базис в подалгебре Картана. Удобно выбрать

        для

        в качестве базисных элементов пространства

        Компоненты корней в композиции

        определяются с помощью обычного скалярного произведения

        в корневом пространстве. Структурные константы очевидно зависят от
        нормировки корней в

        что позволяет подобрать для них наиболее удобные числовые
        значения. Формула

        определяет лишь модуль структурной константы

        Выбор знака

        остается произвольным, если он не противоречит условию

        Единственное число, определенное по формуле

        после фиксации знака задает

        структурных констант алгебры

        с помощью формул

        {Пример}.
        Для сравнения обоих методов

        построим стандартный базис в алгебре

        Воспользуемся свободой в нормировке корней и положим

        Для удобства сравнения обозначим через

        набор базисных элементов в пространствах

        Найдем структурную константу

        --- серия корня

        состоит из двух векторов:

        По формуле

        находим

        Выберем

        Тогда

        Сумма корней

        равна нулю, так что

        Из условия

        следует, что в алгебре

        все остальные структурные константы типа

        равны нулю. Для определения композиции

        достаточно выписать скалярные произведения

        Если в стандартном базисе совершить преобразование

        то часть констант

        изменит знак, и тогда закон композиции алгебры

        совпадет с построенным в

        с базисе Вейля.

        {Упражнение}.
        Постройте закон композиции алгебры

        в стандартном базисе. (Модули корней удобно выбрать в виде

        .)

        Ответ приведен в табл.

        где в условном масштабе показаны основные серии корней.

        Отсутствие обозримого графика для корневых систем большой
        размерности

        не создает принципиальных трудностей при построении стандартного
        базиса алгебры Ли. В частности, явные реализации систем,
        приведенные в

        позволяют произвести все вычисления, указанные в теореме

        Естественно, что их объем при этом резко возрастает. Вместе с тем,
        как будет показано, большинство комплексных простых алгебр Ли
        реализуется как классические линейные алгебры Ли. Их структурные
        константы проще получать, пользуясь, например, базисом Окубо (см.
        гл.

        ). Преимущества вычислений в базисах Вейля и стандартном связаны с
        явным выделением подалгебры Картана и согласованностью с корневой
        диаграммой, что особенно важно при построении представлений.

        {Классификация и каноническая реализация простых алгебр Ли}

        Теорема

        устанавливает взаимно-однозначное соответствие множеств
        неэквивалентных приведенных неприводимых корневых систем с
        неэквивалентными простыми комплексными алгебрами Ли. Классификация
        корневых систем, представленная в табл.

        служит одновременно классификационной схемой для простых
        комплексных алгебр Ли.

        Итак, существуют четыре {бесконечные серии} и пять {исключительных
        простых алгебр} Ли над

        (см. табл.

        ). По-прежнему будем обозначать алгебру тем же индексом, что и
        соответствующую ей схему Дынкина. Классификация становится
        особенно наглядной ввиду эквивалентности бесконечных серий простых
        алгебр Ли и множеств линейных классических алгебр.

        {Упражнение}.
        Постройте в базисе Окубо (см

        ) элемент

        где все комплексные числа

        различны. Покажите, что

        --- регулярный элемент. Линейная оболочка матриц

        есть подалгебра Картана

        содержащая

        Базисные элементы в

        удобно выбрать в виде

        Компоненты корневых векторов

        задайте формулой

        Постройте изоморфизм

        корневого пространства и

        при котором

        Тогда формула

        определит билинейную форму

        на корневом пространстве, причем

        С помощью табл.

        покажите, что корни

        образуют в пространстве

        базис системы

        Приведенная выше схема доказательства может быть использована для
        построения схем Дынкина симплектических

        и оротогональных

        линейных алгебр Ли. Окончательный результат представлен в табл.

        Линейные алгебры, изоморфные

        не считаются классическими, поскольку не задаются условиями
        сохранения билинейной (полуторалинейной) формы над

        или

        Полученная нами полная классификация простых комплексных алгебр Ли
        позволяет классифицировать и все простые вещественные алгебры Ли.

        {Теорема}.
        Всякая простая вещественная алгебра Ли является вещественной
        формой либо овеществлением комплексной простой алгебры Ли.

        {Доказательство}.
        Пусть

        --- простая вещественная алгебра Ли. Рассмотрим ее
        комплексификацию

        Алгебра

        либо проста, либо представима в виде прямой суммы простых

        Если

        проста, то утверждение теоремы тривиально, так как

        является одной из вещественных форм

        Пусть

        полупроста. Если

        --- простое прямое слагаемое

        то в разложении

        содержится также простая подалгебра

        которая получается из

        заменой пространства

        на комплексно сопряженное ему пространство

        Алгебра

        не можен совпадать с

        так как это означало бы наличие в исходной алгебре

        нетривиального идеала. Алгебра

        содержится в

        и инвариантна относительно комплексного сопряжения. Следовательно,
        элементы соответствующего подпространства в

        должны иметь вид

        Построим отображение

        {Упражнение}.
        Покажите, что

        коммутирует с композицией

        алгебры

        Отсюда слеует, что

        не может содержать других идеалов кроме

        так как

        не имеет нетривиальных идеалов. Следовательно,

        и образ

        совпадает с

        что и требовалось доказать.

        Итак, вещественных форм и овеществлений комплексных простых
        алгебры Ли бесконечных серий (табл.
        ) содержатся все вещественные простые классические алгебры Ли. Их
        следует дополнить вещественными формами и овеществлениями
        исключительных комплексных алгебр Ли

        Если на числа

        в сериях

        не накладывать ограничений, то в классификации схем Дынкина
        возникнут перекрывания. Например, схема

        эквивалентна

        и т. п. Это означает, что линейная алгебра

        сопоставляемая схеме

        является простой алгеброй, эквивалентной

        Изоморфизм

        в свою очередь индуцирует изоморфизм вещественных простых алгебр
        Ли. Например,

        и т. д. Подобные изоморфизмы предоставляют возможность выбора
        наиболее удобной матричной реализации простой алгебры в
        зависимости от условий задачи (табл.

        ). Существует единственный изоморфизм простых действительных
        алгебр Ли, не индуцированный совпадением схем Дынкина,

        Легко заметить, среди вещественных форм простой комплексной
        алгебры всегда присутствует компактная алгебра Ли.

        {Теорема}.
        Всякая простая комплексная алгебра Ли имеет компактную
        вещественную форму.

        Введем в простой комплексной алгебре

        стандартный базис (см. теорему

        ) и рассмотрим ее вещественную форму

        на линейной оболочке базисных элементов

        Доказательство теоремы сводится к следующему.

        {Упражнение}.
        Покажите. что форма Киллинга алгебры

        отрицательно определена на подпространстве алгебры

        Компактные вещественные формы классических простых комплексных
        алгебр Ли приведены в табл.

        Поскольку всякая полупростая алгебра представима в виде прямой
        суммы простых слагаемых (см.

        ), ее свойства целиком определяются свойствами простых компонент.
        Проведенная классификация простых алгебр является в то же время
        основой классификации полупростых алгебр Ли.










