        ГЛАВА 2

        ОБЩАЯ АЛГЕБРА

        Понятие группы. Подгруппа. Пространство параметров. Группы движений



        В нерелятивистской механике на примере преобразований Галилея мы
        убедились в существовании следующих свойств преобразований симметрии


        множество преобразований

        обладает бинарным законом композиции (законом умножения)


        закон композиции ассоциативен:


        в множестве

        имеется выделенный элемент

        такой, что


        каждому элементу

        можно сопоставить

        называемый {обратным} к

        такой, что


        Множество

        обладающее данными свойствами ({групповыми аксиомами}), называется
        {группой}, элемент

        удовлетворяющий свойству

        называют {единичным элементом}, или {единицей} группы. Множества,
        характеризуемые только первыми тремя свойствами, называют {моноидами},
        а при наличии только первых двух --- {полугруппами}.

        Отметим, что в конкретных случаях реализация абстрактной операции
        группового умножения может быть различной. Например, множество

        целых чисел (или множество

        вещественных чисел) обладает групповой структурой с операцией
        арифметического сложения в качестве групповой композиции. О множестве

        (или

        ) с этой композицией говорят, что оно --- {аддитивная группа целых
        ({или} вещественных) чисел}.

        Это множество

        (или

        ) обладает еще одним законом композиции --- арифметическим умножением.
        Очевидно, что при такой структуре

         --- моноид. Если из

        `` выколоть '' единственный необращаемый элемент (т. е. нуль), то
        множество

        является группой и называется {мультипликативной группой вещественных
        чисел}. Читателю не составит труда дать определение аддитивной

        и мультипликативной

        групп комплексных чисел. Менее тривиальные примеры доставляют
        матричные множества с групповой композицией --- матричным
        умножением.

        Рассмотрим, в частности, множество вращений

        Вращение не меняет скалярных произведений, следовательно

        т. е.

        ибо

        Такие преобразования координат и соответствующие матрицы

        называют {ортогональными}. Поскольку

        то

        Нетрудно проверить, что все групповые аксиомы для рассматриваемого
        множества матриц, именуемого {ортогональной группой}

        -мерного пространства или группой

        выполнены.

        Выберем из группы

        множество только тех элементов

        для которых

        Оказывается, что оно также удовлетворяет всем групповым аксиомам,
        т. е. замкнуто относительно отображений

        Выделенная таким способом группа называется группой {специальных}
        ортогональных преобразований

        Сформулируем определение.

        Подмножество в группе

        замкнутое относительно групповых операций

        называется {подгруппой} группы


        Отметим, что все групповые свойства формулируются абстрактно.
        Необходимо лишь указать абстрактное множество и задать таблицу
        умножения, т. е. бинарный закон композиции. Реализации у одной и
        той же группы могут быть различными.

        Задание реализации группы связано с введением `` групповых
        параметров ''. Распространенной параметризацией группы вращений

        являются углы Эйлера

        (рис.)

        с помощью которых может быть описано относительное положение
        исходной

        и повернутой

        систем координат. Введем преобразования

        Тогда вращение, переводящее

        может быть воспроизведено последовательными преобразованиями

        Нетрудно видеть, что каждая из матриц

        сама порождает подгруппу. Если к группе

        добавить отражение

        и все произведения

        то полученная совокупность преобразований совпадает со всей
        группой

        Элементы

        тоже образуют подгруппу в

        Эта подгруппа

        помимо того, что состоит всего из двух элементов, обладает
        замечательным свойством:

        каждый ее элемент коммутирует в каждым элеменом исходной группы

        т. е.

        Подгруппа из {всех} таких элементов

        называется {центром}.

        Другую подгруппу, являющуюся центром, можно получить, рассмотрев
        группу

        называемую {общей линейной группой} над полем

        (или

        ) вещественных (или комплексных) чисел и состоящую из неособенных,
        т. е. обратимых, вещественных (комплексных) матриц

        Групповым законом композиции в данном случае является матричное
        умножение, относительно которого групповой единицей служит
        единичная матрица


        Покажите, что совокупность матриц вида

        где

        является центром в группе


        Если центр совпадает со всей группой, то группа называется
        {абелевой ({или} коммутативной)}.

        Абелевыми группами являются:

        группа трансляций

        в векторном пространстве

        Элемент

         --- единичный элемент,

         --- обратный. Область изменения параметров:


        Группа вращений плоскости

        Группу можно рассматривать как подгруппу в


        Группа дискретных вращений плоскости --- совокупность поворотов

        на угол

        целый кратный фиксированному углу

        Если при этом число

         --- рациональное кратное

        то группа исчерпывается конечным числом таких вращений. Группа
        называется {конечной}, если содержит лишь конечное число
        элементов.

        Обратимся к {специальной} линейной группе

        (условие специальности выделяет в

        подмножество матриц с единичным детерминатом). Для

        условие

        не выполняется. Зато для

        справедливо

        или

        \footnote{Произведение вида

        элемента группы

        на какое-либо подмножество

        есть сокращенная запись множества

        Аналогично

        } Действительно, для любых

        элемент

        принадлежит

        поскольку


        Подгруппа

        удовлетворяющаа условию

        называется {нормальной ({или} инвариантной)} поднруппой. Отметим,
        что центр всегда является нормальной подгруппой. В общем случае
        произвольной подгруппы

        множество

        не совпадает с

        Не составляет труда проверить, что подмножество

        само является подгруппой в

        Подгруппы

        связанные соотношением

        для какого-либо

        называются {сопряженными}.

        Рассмотрим подгруппы

        Чтобы убедиться, что оно чвляются сопряженными, достаточно указать
        элемент

        такой, что

        Очевидно, что в качестве

        можно взять преобразование, представляющее координаты 1 и 3,
        например


        Для матричных групп, таких, как

        не вызывает никаких затруднений введение кспоненциальной
        параметризации, поскольку для любой матрицы

        абсолютно сходится ряд

        Например, для матрицы

        существуют и легко вычисляются матричные элементы ряда

        с произвольным параметром

        В этом представлении

        Таким образом, экспоненциальное отображение устанавливает некое
        соответствие (далее такое соответствие будем называть
        гомоморфизмом) аддитивной группы

        с подгруппой

        Подгруппы, характеризуемые таким свойством, будем называть
        {однопараметрическими}. Ясно,что подгруппа, сопряженная
        однопараметрической, и сама является таковой.

        Матрица

        экспоненциальное отображение которой

        порождает однопараметрическую подгруппу

        матричной группы

        есть {генератор} группы

        В частности

         --- один из генераторов группы

        (см.)
        Поскольку операцию сопряжения можно применить к каждому слагаемому
        экспоненциального ряда и далее разнести к каждому множителю, то
        генератором сопряженной (относительно элемента

        ) подгруппы

        является

        В рассматриваемом примере матрица сопряженного

        генератора в подгруппе

        имеет вид


        {Упражнение}.
        Установите взаимную сопряженность однопараметрический подгрупп
        группы

        (что, вообще говоря, для произвольной группы не имеет места). С
        этой целью покажите, что преобразования из этих подгрупп суть
        вращения вокруг фиксированной оси.

        Установим, каково минимально необходимое число

        вещественных параметров, с помощью которых можно охарактеризовать
        (задать) любой элемент группы вращений. В общем случае это число
        называется {размерностью} группы

        а сама группа ---

        -{параметрической}.

        Поскольку для

        каждому преобразованию почти однозначно соответствует набор углов
        Эйлера

        в области, указанной в

        то этот набор минимален, т. е.

         --- 3-параметрическая группа. Аналогичный вывод уже был сделан в
        гл.

        относительно некоторого подмножества элементов из

        достаточно `` близких '' к единичному.

        Упражнение

        приводит к иной параметризации группы

        путем задания угла поворота

        и оси вращения

        (определяется двумя параметрами). Необходимо только согласовать
        направления поворотов. Используем свойство преобразований

        не менять ориентации репера

        (ориентированный объем

        параллелепипеда, построенного на векторах репера, при вращениях
        не меняется). Для положительных значений

        в качестве поворота

        выбираем тот, который осуществляет вращение в плоскости

        от вектора

        к вектору

        если

        и репер

        имеет {одинаковую ориентацию} с репером ортов 1, 2 и 3.

        При рассмотрении однозначности такой параметризации необходимо
        учесть следующие очевидные соотношения:

        Таким образом, если вектор

        пробегает всю единичную сферу

        то область изменения параметра

        следует ограничить интервалом

        Значит, совокупность элементов группы

        может быть взаимно-однозначно отображена на внутренность сферы
        радиусом

        каждому вектору

        из этой области соответствует поворот

        Диаметрально противоположные точки на границе этой области
        необходимо отождествить, поскольку в

        справедливо соотношение


        Последним поведение точек в рассматриваемой области
        соответствующих последовательному применению преобразования

        т. е. степеням

        Все они лежат на прямой

        и даже при небольшом

        равномерно удаляются в пространстве параметров от центра сферы и
        проходят полуотрезки от 0 до

        за конечное число шагов. Следовательно, любой элемент группы

        может быть представлен как конечная степень некоторого элемента,
        изображающая точка которого находится в

        -окрестности центра сферы.

        Подмножество

        элементов группы

        называется {порождающим}, если достаточно конечного числа
        произведений элементов

        и их обратных, чтобы получилось все множество

        Элементы порождающего множества называются {образующими} группы.

        Если

         --- конечное множество, то группа называется
        {конечно-порожденной}.

        Пусть группа

        является группой преобразований (движений) множества

        с элементами (точками)

        Про

        говорят, что она {действует} на

        а (левое) действие ее элементов, скажем,

        обозначается так:

        При этом предполагается, что

        для всех

        (Для правого действия соответственно

        ). Само множество

        называется

        -{модулем} (или

        -{пространством}).

        Возьмем некоторую точку

        и рассмотрим множество точек

        Оно называется {орбитой} группы

        Подмножество

        само является

        -модулем. Характерным свойством орбиты является то, что для любой
        пары

        принадлежащих ей точек всегда найдется элемент

        такой, что

        Это свойство называется {транзитивностью}, а

        -модуль с таким свойством --- {однородным}.

        Рассмотрим для некоторой фиксированной точки

        совокупность

        элементов

        таких, что

        Как легко заметить,

        является подгруппой в

        Она называется {группой стабильности точки}

        ({малой группой точки

        }).

        Возьмем в качестве примера

        Пространство

        является

        -модулем. Сфера

        с любым радиусом

        является однородным

        -модулем. Наконец, группой стабильности любой точки

        является (однопараметрическая) подгруппа вращений вокруг оси

        {Упражнение}.
        Докажите, что группы стабильности

        любых двух точек

        однородного

        -модуля

        сопряжены в




        Отображения групп. Гомоморфизмы. Факторгруппа. Виды гомоморфизмов

        Рассмотрим группу

        Известно, что у нее есть центр

        Разобьем все множество элементов группы

        на следующие классы: пусть

        возьмем элементы

        и объединим их в один класс. Поступим так со всеми

        Тогда если элемент

        принадлежит некоторому классу, то он не принадлежит никакому
        другому.

        Группа

        оказалась разбитой на попарно непересекающиеся классы. Сопоставим
        всякому классу тот его элемент, определитель которого равен

        (такой элемент

        есть в каждом классе). Полученный закон задает отображение
        множеств

        Здесь мы использовали очень важный прием построения смежных
        классов в групповом множестве.

        Дадим соответствующие определения.

        Пусть

         --- подгруппа в группе

        Тогда:

        множество элементов

        называется {левым смежным классом} в

        по подгруппе


        множество

        называется {правым смежным классом} по той же подгруппе;

        элемент

        (или в

        ) называется {представителем класса}.

        Смежные классы обладают следующими свойствами:

        они разбивают множество элементов группы

        на непересекающиеся подмножества;

        представители этих классов определяются неодназначно. Любой
        элемент из смежного класса может быть выбран представителем.
        Пусть

        т. е.

        Тогда


        подгруппа

        (как множество) является смежным классом единичного элемента


        Множество (пространство), элементы которого суть левые (правые)
        классы смежности

        называется {левым (правым) факторпространством}

        по

        и обозначается

        (соответственно

        ).

        существует естественное отображение

        (скажем, для левого):

        Данное отображение

        называется {каноническим}.

        Перейдем теперь к случаю, когда

         --- нормальная подгруппа в

        Свойства смежных классов по нормальной подгруппе таковы:

        по определения нормальной подгруппы;


        что позволяет ввести закон композиции на множестве смежных
        классов

        Ассоциативность и указанные свойства означают, что этот закон
        композиции является групповым. Группа смежных классов в

        по нормальной подгруппе

        с законом композиции

        называется {факторгруппой}

        группы

        по подгруппе


        Построенные в примере

        смежные классы

        образуют группу (центр всегда является нормальной подгруппой!).

        Таким образом, если в группе

        есть нормальная подгруппа

        то каноническое отображение

        обладает свойством


        Отвлечемся от метода построения

        и рассмотрим отображения групповых множеств с аналогичными
        свойствами:

        Отсюда вытекают следующие соотношения.

        где

         --- единичные элементы групп

        соответственно;


        Отображение

        группы

        в группу

        обладающее указанными свойствами, называется {гомоморфизмом}
        группы

        В частности, если

         --- нормальная подгруппа в

        то каноническое отображение

        является гомоморфизмом. Назовем его {каноническим гомоморфизмом}

        Приведем примеры гомоморфизмов:

         --- построенное в примере

        отображение;

         --- отображение аддитивной группы

        целых чисел в (аддитивную) {группу классов вычетов} по модулю

        (см. также пример
        ;

        де

        де

        десь образ

        ля

        атрицы

        Образ гомоморфмзма}

        сть множество

        бразов всех этих элементов из

        е обязательно совпадает

        --- См. примеры


        рообраз

        диничного элемента называется {ядром гомоморфизма}.

        анные нами определения проиллюстрированы рис.

        де условно изображен гомоморфизм

        руппы


        сновные свойства введенных объектов сформулируем в виде теоремы,
        оказательство которой предлагаем в качестве упражнения.

        Теорема}.
        браз

         ядро

        омоморфизма

        вляются подгруппами соответственно в

        ричем

        --- нормальная подгруппа в


        омоморфизмам с некоторыми частными свойствами соответствуют
        пециальные названия.

        Мономорфизм (инъекция, {или} инъективный гомоморфизм)} --- это
        омоморфизм, ядро которого тривиально:


         примере

        тображение

        руппы

        вляется мономорфизмом.

        тметим, что для мономорфизма каждый элемент

        меет только один прообраз, и, следовательно, отображение на
        одмножестве

        братимо.

        Эпиморфизм (сюръекция, {или} сюръективный гомоморфизм)} --- это
        омоморфизм

        бразом которого является вся группа

        . е.

        сть отображение `` на ''
        рис.)
        редлагаем читателю указать эпиморфизмы в примерах


        тображение

        вляющееся инъекцией и одновременно эпиморфизмом, называется
        изоморфизмом (биективным {отображением, или} биекцией)}, а сами
        руппы

        --- {изоморфными}. В этом случае

        Следовательно,

        обратимо, и нетрудно проверить, что обратное отображение

        также является изоморфизмом. Таким образом, изоморфизм есть
        отношение эквивалентности. Для его обозначения будем использовать
        символ

        Символом

        будем обозначать наличие (нетривиального) гомоморфизма групп,
        скажем,

        (когда `` направление '' отображения заведомо известно либо
        несущественно).

        Для закрепления этих понятий предлагаем читателю самостоятельно
        доказать следующее утверждение.

        {Теорема}.
        Гомоморфный образ группы изоморфен факторгруппе по ядру
        гомоморфизма (т. е.

        ).

        Гомоморфизм

        группы

        в себя называется {эндоморфизмом}.

        Инъективный эндоморфизм

        по теореме

        является изоморфизмом и называется {автоморфизмом}.

        Ясно, что отображение

        задаваемое последовательным применением двух разных автоморфизмов

        также является автоморфизмом. Таким образом, множество
        автоморфизмов группы

        естественным образом наделяется законом композиции
        (ассоциативным). Тождественное отображение

        относительно этого умножения является единицей, а обратный
        изоморфизм

        обратным элементом к


        Множество

        {всех} автоморфизмов группы

        (с определенным выше законом композиции) называется {группой всех
        автоморфизмов} данной группы.

        Свойства гомоморфизмов группы удобно формулировать в терминах
        диаграмм. Рассмотрим, например, диаграмму, порождаемую
        гомоморфизмом теоремы

        Здесь

         --- канонический гомоморфизм

        а

         --- тождественное вложение (мономорфизм) группы

        Диаграмма называется {коммутативной}, если для любой пары групп
        все соединяющие их цепочки гомоморфизмов таковы, что их образы на
        любом элементе исходной группы совпадают.

        Если в диаграмме

         --- изоморфизм, существование которого утверждается теоремой

        то данная диаграмма коммутативна. Наоборот, если потребовать,
        чтобы диаграмма

        была коммутативной, то гомоморфизм

        обеспечивающий такое свойство, единствен. (Он равен

         --- См. диаграмму
         .)

        В теории групп важную роль играют {точные последовательности}

        такие диаграммы, у которых всякий образ предыдущего гомоморфизма
        является ядром последующего (см., например, рис.
        ).

        {Упражнение}.
        Докажите, что точность для последовательности

        эквивалентна тому, что гомоморфизм

        является: а) мономорфизмом; б) эпиморфизмом; в) изоморфизмом.

        {Упражнение}.
        Постройте такие гомоморфизмы

        чтобы последовательность

        была точна.

        В последнем упражнении мы оперируем последовательностью вида


        {Упражнение}.
        Покажите, что утверждение о точности последовательности

        эквивалентно следующему:

        1)

         --- нормальная подгруппа в

        2)


        Если при данных группах

        группа

        может быть включена в точную последовательность вида

        то она называется {расширением} группы

        по группе



        Прямое произведение групп, прямая сумма абелевых групп.
        Полупрямое произведение. Двойные классы смежности

        В

        мы дали определение расширения

        группы

        по группе

        Всегда ли такая группа

        существует? Каковы бы ни были группы

        существует хотя бы одно расширение

        (В зависимости от свойств

        неизоморфных расширений может быть даже много.)

        Действительно, возьмем множество, являющееся прямым произведением
        множеств

        и определим в нем закон композиции для элементов

        положив

        Множество

        содержит единичный элемент относительно умножения

        где

         --- единицы групп

        соответственно.

        Все остальные групповые аксиомы

        выполнены.

        Далее, у построенной группы

        есть естественные гомоморфизмы

        на исходные группы

        Ядра этих гомоморфизмов изоморфны соответственно группам

        что определяет мономорфизмы (вложения) групп

        Следовательно,

         --- расширение и не только

        но и


        Определенная таким способом группа

        называется {прямым произведением} групп


        Рассмотрим пример

        Пусть

         --- матричные элементы матриц

        Элемент

        прямого произведения также можно представить матрицей

        Нетрудно проверить, что умножение этих матриц действительно
        реализует закон композиции

        На основании определения

        прямого произведения групп отметим, что элементы

        коммутируют друг с другом. Такое свойство является одним из
        характеристических свойств групп, представляющих собой прямое
        произведение.

        Сформулируем критерий представимости группы в виде прямого
        произведения подгрупп.


        {Теорема}.
        Пусть группа

        имеет подгруппы

        такие, что:

        Тогда отображение

        по правилу

        есть изоморфизм.

        Доказательство теоремы предлагаем читателю провести
        самостоятельно.

        Отметим, что операцию прямого произведения групп можно определить
        для произвольного числа `` прямых сомножителей '', и данная
        операция ассоциативна. Специально отметим случай, когда все ``
        прямые сомножители '' суть абелевы группы. (Ясно, что при этом
        прямое произведение также принадлежит множеству абелевых групп.)

        При конечном числе (аддитивных) абелевых групп их прямое
        произведение принято называть {прямой суммой}. (Подробнее см.
        ).

        Приведем в качестве примера векторное пространство

        (или

        ) --- абелеву группу, которая есть прямая сумма

        экземпляров аддитивной группы

        (или

        ).

        Обратимся к менее тривиальному способу расширения группы

         --- {полупрямому произведению}, которое будем обозначать

        Для его построения необходимо существование нетривиального
        гомоморфизма

        сопоставляющее любому элементу

        автоморфизм группы

        Тогда на прямом произведении множеств

        определим композицию, положив

        Предлагаем читателю самостоятельно убедиться, что это групповой
        закон композиции. (Проверьте, что единичным элементом в

        является

        а обратным к

         --- элемент

        ).

        Важнейшим для нас примером полупрямого произведения является
        группа Пуанкаре

        В пространстве Минковского ее преобразования

        имеют вид

        Здесь порядок выполнения операций

        и трансляций общепринятый:

        Если для подгруппы трансляций

        (неоднородной части преобразований
        )
        использовать аддитивность параметров

        при групповой композиции, то любому элементу

        группы Лоренца

        можно сопоставить взаимно-однозначное отображение

         --- автоморфизм группы

        Последовательное применение преобразований

        определяющее групповую композицию в

        дает

        что совпадает с законом умножения

        в полупрямом произведении


        Отметим, что расширение

        группы

        по

        являющееся прямым или полупрямым произведением, по построению
        содержит не только

        но и

        в качестве подгруппы.

        {Теорема}.
        Пусть группа

        содержит подгруппу

        и нормальную подгруппу

        такие, что:

        Тогда


        Итак, мы выявили простейшие способы расширения группы


        Рассморим свойства факторпространства

        по произвольной подгруппе

        На множестве классов

        естественно определить {действие} группы

        Поскольку оно транзитивно, ибо для любых двух классов

        имеем

        то

         --- однородный (левый)

        -модуль. Группой стабильности `` точки ''

        является сама подгруппа


        Пусть теперь

         --- произвольный однородный

        -модуль, такой, что группа стабильности некоторой его точки

        есть

        Отображение

        вида

        сопоставляет одну точку

        всем элементам класса

        При этом прообраз любой точки

        единствен, ибо для

        соотношения

        сразу приводят к противоречию.

        Таким образом, отображение

        определяемое коммутативной диаграммой

        взаимно-однозначно и, что очевидно, коммутирует

        с действием группы

        Поэтому

        -модуль

        и факторпрстранство

        можно не различать.

        Обозначим

        и через

         --- его элементы. Каждому классу

        удобно сопоставить какой-либо (один!) элемент

        группы

        из этого класса --- представитель класса смежности. Его выбор в
        значительной мере произволен. Удобно (но не обязательно)
        представителем класса

        выбрать

        Тогда любой элемент

        {однозначно} представ\'{и}м в виде

        Здесь

        Если при действии элемента группы

        то элемент

        принадлежит классу

        где элемент

        зависящий от выбора представителей

        называется {фактором}, и его зависимость от

        очевидно определяется соотношением

        Свойства фактора:


        Рекомендуем читателю вывести это свойства самостоятельно.

        При произвольной подгруппе

        класс, которому принадлежит произведение представителей

        вообще говоря, зависит от способа их выбора.

        {Упражнение}.
        Докажите, что множество

        тогда и только тогда принадлежит одному классу

        когда подгруппа

        нормальная.

        Известно,что если

         --- нормальная подгруппа в

        то

        является группой с естественным умножением классов:


        Выбрав в каждом классе по одному представителю, в соответствии с
        разложением

        получаем возможность `` параметризации '' элементов группы

        с помощью элементов множества


        Запишем произведение элементов

        в виде

        Поскольку подгруппа

        нормальная, то отображение

        является ее автоморфизмом. Тогда групповую композицию в терминах
        элементов из

        можно представить так:


        Как видим, при расширении

        по

        общего вида отличие

        от закона

        для полупрямого произведения

        заключается в тривиальности фактора

        из соотношения

        В случае прямого произведения тривиален и автоморфизм

        для

        В дальнейшем нам понадобится такое расширение, когда нормальная
        прдгруппа

        принадлежит центру группы

         --- {центральное}. Закон композиции в

        предлагаем читателю вывести самостоятельно (см. также
        ).

        В заключение рассмотрим разбиение группы

        на классы смежности по разным подгруппам.

        Пусть подгруппы

        вложены одна в другую:

        Обозначим

        Фиксация представителей

        в классах

        приводит к однозначному разложению произвольного элемента

        Зафиксируем также представители

        в

        Тогда

        Очевидно, что всегда возможен `` согласованный '' выбор
        представителей

        сопоставляющий точкам

        -модуля

        элементы

        прямого произведения множеств

        Действие группы

        на

        задается соотношением

        где

         --- фактор.

        Пусть теперь

         --- произвольные подгруппы в

        Множество

        называется {двойным смежным классом}

        по подгруппам

        (их совокупность обозначается
        ).
        Относя элементы группы

        к содержащим их двойным классам, мы разбиваем всю группу

        на непересекающиеся множества

        Зафиксируем представители

        в классах

        Очевидно, что класс

        целиком содержится в одном двойном классе

        Как описать все левые классы

        содержащиеся в


        Это несложно сделать в случае

        Если подгруппы

        не пересекаются, то класс

        Если же

        то все множество элементов

        попадает в один класс смежности по

        Тогда

        где

         --- представитель в классе


        Очивидно, что в общем случае двойного класса

        где

         --- его представитель, задача сводится к отысканию условий, при
        которых элементам

        соответствуют совпадающие левые классы

        Для совпадения этих классов необходимо и достаточно, чтобы любой
        элемент второго класса, скажем

        совпал с каким-нибудь элементом первого. Пусть это

        Взяв

        получим

        Это означает, что

        являясь элементом подгруппы

        одновременно принадлежит подгруппе

        сопряженной подгруппе

        относительно элемента

        Следовательно, совпадение классов

        возможно тогда и только тогда, когда

        принадлежат одному и тому же классу

        группы по подгруппе

        Зафиксировав представители

        получим

        Отсюда следует, что любой класс

        имеет вид

        Тем самым элементы левого

        -модуля

        отождествляются с парами


        Отметим, что согласованный выбор представителей

        всегда возможен.



        Кольца, тела, поля, кватернионы

        Обозначим через

        множество всех вещественных (комплексных) матриц размерности


        Отметим следующие его свойства:

        множество обладает двумя законами композиции (мультипликативным
        и аддитивным);

        по аддитивному закону оно абелева группа;

        по мультипликативному --- моноид;

        согласование обоих законов композиции выражается свойством

        для любых элементов

        данного множества --- {дистрибутивностью}.

        Множество

        обладающее указанными свойствами, называется
        {кольцом}.\footnote{Точнее, {унитарным кольцом}, или {кольцом с
        единицей}, --- требование

        Будем рассматривать только такие кольца, в которых элемент

        ({мультипликативная единица}) отличен от

         --- так в кольце обозначается аддитивная единица, называемая
        {нулем}.}

         --- кольца.

        Множество

        (или

        ) полиномов независимой переменной

        с коэффициентами из

        (или

        ) есть кольцо.

        Кольцом является множество

        целых чисел.

        {Упражнение}.
        Пусть

         --- множество `` матриц '' над

        где

         --- какое-либо множество (т. е. элементы

        суть подходящим образом занумерованные семейства из

        элементов

        ). Для наделения

        структурой кольца достаточно, чтобы кольцом было

        Покажите это.

        Аддитивная подргруппа кольца

        содержащая

        и замкнутая относительно мультипликативного закона композиции,
        называется {подкольцом} кольца


        Например,

         --- подкольцо в

        {Левым идеалом}

        кольца

        называется аддитивная подгруппа кольца

        такая, что множество

        замкнуто относительно операции левого умножения на любой элемент

        т. е.


        Аналогично аддитивная подгруппа

         --- {правый идеал}, если


        Наконец, идеал

        называется {двусторонним}, если он одновременно и левый, и
        правый (для краткости

        называют просто {идеалом}).

        Например, пусть

         --- множество матриц с нулевым

        -м столбцом, тогда

         --- левый идеал.

        Подмножество

        матриц с нулевым

        -м столбцом и

        -й строки --- двусторонний идеал в


        Если кольцо

        коммутативно (т. е.

        для любых

        ), то все идеалы в нем двусторонние.

        Отображение колец

        гомоморфное по обоим законам композиции, называется {кольцевым
        гомоморфизмом}, т. е.

        для любых

        При этом

        {Ядром}

        кольцевого гомоморфизма

        называют ядро аддитивного гомоморфизма, т. е. множество


        {Упраженение}.
        Докажите, что для кольцевого гомоморфизма

         --- двусторонний идеал в

         --- подкольцо в


        Для того чтобы кольцевой гомоморфизм

        являлся {изоморфизмом}, достаточно потребовать взаимной
        однозначности отображения


        {Упражнение}.
        Пусть

         --- идеал в

        Рассмотрим аддитивную факторгруппу

        Определим на ее элементах мультипликативный закон композиции,
        положив

        Докажите, что

         --- мультипликативный моноид.

        Аддитивная факторгруппа

        кольца

        по идеалу

        с определенной в

        мультипликативной композицией называется {факторкольцом} кольца

        по


        Например, аддитивная факторгруппа

        кольца целых чисел

        по идеалу

        состоящему из чисел, кратных числу

        есть фактркольцо. Умножение {классов вычетов}

        в соответствии с

        есть


        Пусть в кольце

        элемент

        обратим, т. е.

         --- такой, что

        Рассмотрим множество

        всех обратимых элементов из

        Очевидно, что оно является группой. Группа

        называется {группой обратимых элементов} кольца


        В кольце

        указанная группа состоит из двух элементов:

        и изоморфна аддитивной группе


        Если множество

        то кольцо

        называется {телом}. Кольцо

        целых чисел телом не является, но представляет собой подкольцо
        кольца

        рациональных чисел. Кольцо

        а также

         --- тела. Эти примеры характеризуются, кроме того,
        {коммутативностью} (здесь и мультипликативная группа обратимых
        элементов

        также абелева).

        Коммутативное тело называется {полем}. Следовательно,

         --- поля.

        Простейшее тело, не являющееся полем, представляют {кватернионы}

        Аддитивная группа

        изоморфна аддитивной группе

        т. е. элементами

        являются наборы четырех вещественных чисел

        с покомпонентным сложением в качестве аддитивного закона
        композиции. В естественном базисе


        Здесь элемент базиса

        будем считать мультипликативной единицей в

        т. е. для любого

        Наложив требование дистрибутивности

        на композиции в

        можно определить умножение, задав его лишь на элементах базиса

        Тогда из соотношения

        Положим

        Элементы

         --- аналоги мнимой единицы поля комплексных чисел (кратко их
        называют {мнимыми единицами} тела

        ); кватернионы вида

        называют {чисто мнимыми}. Наконец, произведение двух разных
        мнимых единиц

        равно (с точностью до знака) третьей:

        где
         --- полностью антисимметричный тензор (см.

        ). Тогда общий случай произведения мнимых единиц

        можно записать в виде


        {Упражнение}.
        Покажите, что определяемый соотношениями

        закон умножения ассоциативен.

        Таким образом, по мультипликативной композиции

         --- моноид, и, следовательно, --- кольцо

        Введем в

        инволюцию --- {кватернионное сопряжение} --- и рассмотрим ее
        свойства. (Напомним, что {инволюцией} называется операция,
        квадрат которой есть тождественное отображение). Кватернион,
        сопряженный

        обозначим через

        и положим

        Важнейшее свойство кватернионного сопряжения выражается
        соотношением

        (Проверьте самостоятельно.)

        Взаимно-однозначное отображение

        моноида (группы, кольца)

        такое, что

        называется {антиизоморфизмом}.

        Кватернионное сопряжение --- антиизоморфизм кольца

        на себя (т. е. {антиавтоморфизм}). Отметим, что инвариантными
        относительно операции

        являются только элементы с нулевыми мнимыми компонентами, т. е.
        вида

        поэтому величина

        всегда вещественна:

        {Норму кватерниона}

        будем называть также {модулем кватерниона} и обозначать


        Важнейшими свойствами

        являются:

        {невырожденность}, т. е.

        отсюда следует, что

         --- тело, поскольку любой ненулевой элемент в

        имеет обратный:

        {мультипликативность}, т. е.


        Отображение

        есть гомоморфизм группы обратимых элементов тела

        на мультипликативную группу

        положительных вещественных чисел. Ядро

        этого гомоморфизма называется (мультипликативной) {группой
        унимодулярных кватернионов}.
        {Упражнение}.
        Покажите,что

        (Постройте мономорфизм

        и примените теорему

        ).



        Модули, их гомоморфизмы и тензорные произведения. Кольцо матриц
        и эндоморфизмов модуля. Кватернионные единицы и матрицы Паули

        Абелева группа

        (с аддитивной композицией) называется {левым (правым) модулем
        над кольцом}

        (или {левым (правым)

        -модулем}), если определено левое (правое) умножение

        элементов

        на элементы кольца

        такое, что:

        (Аналогично для правого умножения.)

        {Пример}.
        Любая абелева группа сама по себе является

        -модулем.

        Аддитивная группа

        матриц с
        строками и

        столбцами есть левый модуль над

        и правый над

        (Для совокупности прямоугольных матриц будем использовать
        символ

        сохранив простое обозначение

        в случае

        .)

        Любой (левый или правый) идеал

        кольца

        естественно является (левым или правым)

        -модулем.

        В частности, кльцо всегда есть левый (правый) модуль `` над
        самим собой '', равно как и над любым своим подкольцом.

        {Подмодулем}

        модуля

        над

        называется подгруппа

        замкнутая относительно умножения на элементы кольца

        Например, подмножество матриц с одним или более нулевых
        столбцов в

        является левым подмодулем в

        над


        Если

         --- подмодуль в

        -модуле

        то {фактормодулем} называется аддитивная факторгруппа классов
        смежности

        умножение которых (для определенности левое) на элементы кольца

        задается соотношением


        Если отображение

        модулей

        над одним и тем же кольцом

        является гомоморфизмом аддитивных групп и при этом (скажем, в
        случае левых модулей)

        то

        называется {гомоморфизмом} модуля

        (или

        -{гомоморфизмом} модулей или

        -{линейным отображением}.)

        Нетрудно проверить, что для гомоморфизма модулей

        его ядро

        и образ

         --- подмодули в

        соответственно.

        {Прямая сумма} (левых) {модулей}

        есть прямая сумма аддитивных групп

        с умножением на элементы кольца


        Модуль

        можно рассматривать как прямую сумму

        экземпляров левых

        -модулей


        Рассмотрим (для определенности левые)

        -модули

        и множесво их

        -гомоморфизмов:

        Это монжество естественно наделяется структурой абелевой группы
        (аддитивной): образ суммы гомоморфизмов

        есть сумма образов:

        Введение аналогичным образом умножения на элементы кольца

        наделяет

        структурой левого

        -модуля, но только для коммутативного

        В противном случае

        вообще говоря, не является гомоморфизмом левых модулей (см.
        определение

        ). (Нетрудно заметить, что для двустороннего

        -модуля

        аддитивная группа

        -гомоморфизмов левых модулей

         --- правый

        -модуль). В частном случае

        называется {дуальным модулем}.

        {Замечание}.
        Любой модуль над коммутативным кольцом

        можно считать двусторонним. Пусть, например,

         --- правый

        -модуль. Определим левое умножение:

        Требования

        здесь выполенены.

        {Замечание}.
        В некоммутативном случае аналогичная конструкция определяет на

        структуру левого модуля, но не над

        а над {противоположным} к

        кольцом

        Последнее совпадает с

        как множество и отличается мультипликативной композицией

        которая имеет вид

        Введем теперь тензорное произведение

        -модулей

        При этом пусть

         --- правый, а

         --- левый модули. Возьмем прямое произведение множеств

        в качестве порождающего множества некоторой абелевой группы,
        которую обозначим

        Если для ее композиции использовать символ

        то в качестве элементов из

        мы понимаем всевозможные конечные `` суммы ''

        элементов

        и `` пустую сумму '' в качестве единичного элемента группы

        (нуля). Рассмотрим множество

        элементов вида

         --- порождающее множество некоторой абелевой подгруппы


        Факторгруппу

        назовем {тензорным произведением} над

        модулей

        и обозначим

        (Когда заведомо известно, о каком кольце идет речь,
        указывающий на него индекс в значке

        обычно опускают.) Посредством

        обозначим образ элемента

        при каноническом гомоморфизме


        Построенная абелева группа

        вообще говоря, никакой модульной структурой  над

        не обладает. Но если

         --- двусторонний модуль, то

        естественным образом наделяется структурой правого

        -модуля:

        и левого, если двусторонним является

        Для коммутативного кольца

        их тензорное произведение

        {всегда} является

        -модулем.

        Подмножество

        называется {линейно независимым} над

        если равество

        возможно лишь при всех

        равных нулю.

        {Базисом} над

        модуля

        называется линейно независимое множество

        порождающее модуль

        (с помощью аддитивной композиции и умножения на элементы
        кольца). В этом случае любой элемент

        представ\'{и}м единственной линейной комбинацией {образующих}

        с {коэффициентами}


        {Утверждение}.

        -модули с равномощными базисами изоморфны.

        Если мощность базиса

        конечна и равна числу

        то минимальное такое

        называется {размерностью} (над

        ) модуля

        Покажем, что тело кватернионов

        является

        -модулем размерности 2. Построим мономорфизм

        Такой

        существенно не единственен. Образом

        может быть не только любая из базисных мнимых единиц

        но и их произвольная комбинация при условии

        Возьмем, например,

        Определим умножение элементов

        на комплексные числа


        Тем самым

        наделяется структурой правого

        -модуля. В качестве базиса

        над

        можно взять любые два элемента из

        составляющие вместе с

        линейно независимое (над

        ) множество. Для простоты возьмем

        Тогда любой

        имеет единственное представление в виде

        и отображение

        взаимно-однозначно.

        Эта конструкция позволяет объяснить связь кватернионов с
        известными читателю матрицами Паули


        Рассмотрим отображения

        (левые сдвиги). Эти отображения --- гомоморфизмы правого

        -модуля

        в себя. Дадим определения связанных с ними понятий.

        Гомоморфизмы

        -модуля в себя называются {эндоморфизмами} модуля (или
        {операторами} в

        ). Как уже было показано,

        всегда является абелевой группой (аддитивной). В
        рассматриваемом частном случае

        существует мультипликативная композиция --- композиция
        отображений, относительно которой единицей является
        тождественное отображение

        Кольцо

        называется {кольцом эндоморфизмов модуля}

        (или {кольцом операторов} в

        ). Элементами группы

        обратимых элементов кольца

        являются изоморфизмы

        на

        (над

        ) --- {автоморфизмы}

        -модуля

        Группа

        называется {группой всех автоморфизмов} модуля, или {общей
        линейной группой}

        -модуля:

        В частности, множество

        всех левых сдвигов является подкольцом в

        а при

         ---  элементы группы автоморфизмов

        правого

        -модуля

        Отметим, что кольцо

        изоморфно кольцу кватернионов

        и их можно не различать.

        Вследствии изоморфизма модулей

        каждому левому сдвигу

        однозначно сопоставляется элемент кольца

        Этот эндоморфизм

        можно определить из требования коммутативности диаграммы


        {Упражнение}.
        Покажите, что в общем случае

        -мерного модуля

        над

        с базисом

        коммутативная диаграмма

        определяет гомоморфизм

        Здесь


        {Гомоморфизм}
         --- {представление кольца}

        Матрицы представления

        для базисных единиц

        по

        -линейности определяют и произвольную

        Их вычисление не представляет труда. Очевидно, что

        Вычислим, например,

        Сдвиг элементом

        есть

        (см.

        ). Поскольку

        то

        Аналогично вычисляются и остальные матрицы:


        Как видим, матрицы представления мнимых кватернионных единиц
        отличаются от эрмитовых матриц Паули

        множителем:

        Следовательно,

        Заметим, что в построенной реализации кватернионному
        сопряжению соответствует операция эрмитового сопряжения:

        Действительно, инволюция

        не только отразится на способе вложения

        (где она эквивалентна комплексному сопряжению), но и превратит
        правый

        -модуль в левый (в силу свойства

        ), что, в свою очередь, приведет к транспонированию матриц
        представления




        Векторное пространство, дуальное пространство. Билинейное
        отображение и билинейная форма, полуторалинейная форма.
        Классические группы. Группы



        Рассмотренный случай модулей

        характерен тем, что они определены над кольцом

        которок является одновременно телом (и даже полем). Такого
        типа модули обладают рядом особенностей.

        Модуль над телом

        называется {линейным}, или {векторным, пространством} (над

        ).

        Самым важным свойством векторных пространств является
        возможность всегда снабдить их базисом. Доказательство этого
        можно найти в


        Любые два базиса векторного пространства

        над

        должны иметь одинаковую мощность ({размерность})


        {Подпространством}

        векторного пространства

        (над

        ) называется подмодуль

        {факторпространством}

         --- фактормодуль. Очевидное свойство их размерностей
        выражается соотношением

        {Прямая сумма {и} прямое произведение} векторных пространств
        также вводятся в соответствии с модульной структурой.

        Дуальный модуль

        над телом

        есть векторное пространство (над

        ), которое называется {дуальным} к

        {пространством}, или {пространством функционалов}

        а его элементы --- {функционалами} на


        Простейшим функционалом является скалярное произведение в

        элемента

        с фиксированным элементом


        Для значений функционалов

        употребляют символическое обозначение

        (Элементы из дуальных пространств

        далее будем обозначать через

        ). Следует иметь в виду сделанное в

        уточнение структуры модуля

        в силу которого, скажем, в случае правого

        -пространства

        элементы

        должны принадлежать левому


        Очевидно, что в случае конечномерного

        вследствие

        -линейности любой функционал

        однозначно восстанавливается по набору

        своих значений на элементах какого-либо базиса

        Поэтому

        представ\'{и}м в виде

        где

        можно определить следующим образом: это функционал,
        принимающий значение

        на элементе базиса

        и равный нулю на остальных элементах базиса

        а на всем

        определен по

        -линейности. Иными словами,

        где набор функционалов

        уже нормирован:

        (Напомним, что для

        не являющегося полем, коэффициенты

        в соотношении

        следует писать {слева}, если

         --- гомоморфизм {правых}

        -пространств:

        .)

        Линейная независимость набора

        очевидна.

        В силу разложения

        порождают все

        Следовательно, справедлива следующая теорема.

        {Теорема}.
        Если векторное пространство

        над телом

        конечномерно и

         --- какой-либо базис в нем, то

        и функционалы

        образуют базис в


        Базис

        называется {дуальным базисом}


        {Следствие}.
        Отображение

        сопоставляющее каждому

        функционал

        на

        является изоморфизмом

        на


        Элемент тела

        можно рассматривать как образ пары

        при отображении

        прямого произведения

        Не будучи гомоморфизмом даже аддитивных групп

        это отображение является гомоморфизмом

        -модулей по каждому аргументу

        (при втором фиксированном), т. е.


        Отображения

        обладающие свойством

        называются {билинейными}. Билинейное отображение

        общего вида можно задать, если

        являются пространствами

        -линейных функционалов друг на друге. Тогда

        что по-прежнему можно записать как

        (Для определенности будем считать, что

         --- правое векторное пространство над

        .)

        Элементы

        называются {ортогональными относительно}

        если

        Далее

        называется {ортогональным (относительно}

        ) к какому-либо подмножеству

        если он ортогонален к любому его элементу. Аналогично
        определяется ортогональность элементов из

        к подмножеству


        Заданное формулой

        скалярное произведение

        элементов

        является билинейным отображением

        вида

        Такое билинейное отображение называется {билинейной формой}
        на векторном пространстве

        Всегда ли такая существует?

        При любом фиксированном аргументе, скажем

        предполагаемая форма

        определит функционал на

        который будет элементом противоположного относительно

        модуля, а именно левого, если

         --- правый, т. е.

        где

        Свойства

        относительно другого аргумента зависят от допустимых свойств
        отображения


        Дадим определение. Пусть

         --- (левое) векторное пространство над телом

        а

         --- левое над телом

        и пусть

         --- изоморфизм. Тогда гомоморфизм

        аддитивных структур, такой, что

        называется {полулинейным отображением} векторных пространств
        {относительно изоморфизма}

        (Для правых пространств можно дословно повторить то же.)

        В силу замечания

        векторное пространство

        мы всегда можем рассматривать как {левое} над противоположным
        к

        телом

        Очевидно, что максимально допустимое требование к

         --- это требование полулинейнисти

        относительно изоморфизма

        Если

        существует, то он является антиавтоморфизмом тела

        (см.

        ):


        Пусть

         --- правое векторное пространство над телом

        допускающим антиавтоморфизм

         --- полулинейное отображение  относительно изоморфизма

        Отображение

        задаваемое соотношением

        называется {полуторалинейной формой} на

        {относительно антиавтоморфизма}

        Основные свойства полуторалинейной формы

        выражаются соотношениями


        В частном случае, когда

         --- поле и (анти)автоморфизм

        тождественный, форма

        является билинейной.

        Обратимся к полулинейному отображению

        Пусть

         --- базис в правом векторном пространстве

         --- дуальный базис. Значения

        разложим по базису


        Совокупность коэффициентов этого разложения

        Образует {матрицу}

        {полуторалинейной формы}

        в базисе

        пространства

        В ее терминах значение формы на векторах

        записываются так:

        (где элементы

        отождествлены с вектор-столбцами своих координат).

        Можно показать (см., например

        ), что при условии

        антиавтоморфизм

        есть инволюция, а для самой формы

        существуют только две возможности:

        Если выполняется соотношение

        форма называется {эрмитовой (относительно инволюции}

        ). Обозначим ее

        Если справедливо

         --- {антиэрмитовой}. Такую форму обозначим через


        Если в условиях

        (что возможно лишь в случае коммутативного тела

        т. е. поля), то форма называется {симметричной}

        и {антисимметричной}

        соответственно.

        Форму

        далее будем считать {невырожденной} (т. е. такой, что вектор

        ортогональный всему

        есть

        ). В качестве тела

        будем рассматривать только поля

        и тело кватернионов

        {Замечание}.
        Если на векторном пространстве

        с базисом

        задана билинейная невырожденная форма

        то бывает удобно в пространстве

        ввести {дуальный базис}

        {относительно формы}

        как такой набор векторов

        что

        Подчеркнем, что

        В

        также вводится {дуальный базис}

        {относительно формы}

        как набор функционалов

        определяемых формулой

        Формы

         --- инструмент для определения совокупности групп, которые
        называются {классическими}. А именно, совокупность
        автоморфизмов

        таких, что

        является группой и называется {группой унитарных
        преобразований пространства}

        (над

        ) {относительно формы}

        (или {унитарной группой}

        {относительно}

        ). Обозначим ее

        Все классические группы, кроме пяти исключительных групп
        Картана, являются унитарными группами стандартных форм при


        В частности, если форма

        задана в некотором базисе

        единичной матрицей

        то ее унитарные группы над

        называются {ортогональной, унитарной, симплектической}
        соответственно.

        Обозначения этих групп приведены в табл.


        В последнем столбце таблицы указывается связь
        исключительных групп Картана с алгеброй
        октав\footnote{{Алгебра октав}

         --- это модуль над

        размерности 2 с мультипликативной композицией. Пусть

         --- базис в

        над

        т. е.

        Отождествим тело

        с его образом при вложении

        вида

        и выберем базис в

        над

        Искомая композиция задается на базисе

        (на всей алгебре

        определяется по

        -линейности):

        где {полностью антисимметричный объект}

        однозначно фиксируется следующими ненулевыми компонентами:

        {Октонионное сопряжение}

        обладает свойством

        которое вместе с {альтернативностью} (т. е. {ослабленной
        ассоциативностью})

        обеспечивает {мультипликативность невырожденной нормы}

        и существование обратного элемента для любой октавы

        } (октонионов, или чисел Кэли)

        которая замыкает серию из четырех алгебр с делением


        Указанные в нем группы, как и

        являются группами автоморфизмов ``

        -модулей ''. Метод применения этих структур в теории
        элементарных частиц обсуждается в

        Указанные в табл.

        группы

        можно рассматривать как группы матриц над соответствующими
        телами. (Совокупность же матриц над алгеброй

        группы образовать не может, поскольку умножение таких матриц
        не является ассоциативным!)

        {Упражнение}.
        Покажите, что в случае

        -мерного векторного пространства

        над

        гомоморфизм кольца

        определяемый соотношениями

        является {изоморфизмом}.

        В свою очередь группа автоморфизмов

        изоморфна

         --- группе обратимых элементов в

        Следовательно, группу

        можно отождествить с подгруппой в


        Форма

        определяется своей матрицей

        в каком-либо базисе. Классификация форм сводится к
        приведению матрицы формы к стандартному виду. Решение
        последней задачи (по крайней мере для

        ) известно читателю из курса линейной алгебры. Рассмотрим
        формы, соответствующие матрицам стандартного вида. Для
        эрмитовой формы:

         --- диагональная матрица {сигнатуры}

        т. е.

        элементов

        Названия групп

        при

        те же, что и в случае

        толко содержат приставку `` псевдо '' и указание сигнатуры.

        Опустим случай нетривиальной сигнатуры у симметричной формы,
        поскольку для

        она совпадает с эрмитовой, при

        матрица

        приводится к

        а при

        биленейных форм не существует. Таким образом, симметричной
        форме

        соответствует только одна новая для нас группа: при

        унитарная группа

        и называется {комплексной ортогональной группой}.

        Для анмиэрмитовой формы над

        (она невырождена лишь при четной размерности

        ) в качестве стандартоной матрицы возьмем {симплектическую}

        Соответствующая группа

        называется {вещественной симплектической}. В случае
        антисимметричной формы

        над

        с той же матрицей

        группа называется {комплексной симплектической}:


        Антиэрмитову над

        но не билинейную форму

        можно считать отличающейся от эрмитовой множителем

        Здесь новых ограничений не возникает, и мы имеем дело с уже
        встречавшейся группой

        Наконец, матрицу антиэрмитовой формы

        над

        возьмем в виде

        где

         --- некоторый чисто мнимый кватернион. Определяемую этой
        формой группу иногда называют {ортосимплектической}. Мы
        обозначим ее


        Полученную классификацию представим в виде табл. При этом в
        группах над

        удобно выделить {специальные} подгруппы наложением условия

        на их матрицы.

        Рассмотрим группы в последней строке табл.

        Выясним, как соотносятся они с предыдущими. С этой целью отметим,
        что изоморфизм

        -модулей

        (см.

        ) влечет за собой изоморфизм пространств

        (над

        ). Сохраним за ним обозначение

        и каждому вектору

        с компонентами

        сопоставим

        компоненты которого

        Тогда требование коммутативности диаграммы

        определяет мономорфизм каждой из указанных групп матриц над

        Какие подгруппы

        являются образами


        Рассмотрим, например, форму, пределяющую группу

        Ее значение на элементах

        можно представить в виде

        Раскрывая скобки и вынося

        влево (при этом необходимо воспользоваться очевидным соотношением

        ), получаем

        где через

        обозначаем

        матрицу


        Относительно преобразований

        из группы

        инвариантны все компоненты кватерниона

        и в частности обе комплексные компоненты в соотношении

        Таким образом, индуцированный диаграммой

        автоморфизм

        пространства

        является унитарным сразу относительно двух форм. Нетрудно
        проверить, что в свою очередь любому такому элементу

        соответствует матрица

        симплектической группы.

        Отметим, кроме того, что умножение на

        элементов базиса приводит матрицу второй формы

        (первая при этом не меняется). Следовательно,
        (псевдо)симплектическую группу

        можно определить как пересечение комплексной симплектической
        группы

        с (псевдо)унитарной.

        {Упражнение}.
        Определите, пересечению каких матричных групп над

        изоморфна


        Рассмотрим простейший случай симплектической группы

        Ее элементами являются кватернионы

        такие, что при сдвиге

        выполняется

        Таким образом, группа

        изоморфна группе унимодулярных кватернионов:

        В представлении

        (см. диаграмму

        ) им соответствуют матрицы

        удовлетворяющие в силу соотношения

        условию унитарности

        Кроме того, определитель матрицы

        также равен квадрату модуля кватерниона

        Отсюда следует, что группа

        изоморфна группе


        {Упражнение}.
        Покажите, что: 1) любая унитарная матрица вида

        является унитарной и относительно симплектической формы в

        2) утверждению 1) эквивалентно соотношение


        В заключение параграфа остановимся на связи этих групп с
        чрезвычайно важной для нас группой


        Предварительно укажем некоторые полезные соотношения

        где матрица

        а скобками

        мы обозначили коммутатор и антикоммутатор матриц соответственно.
        (Далее кватернионы

        и представляющие их матрицы

        не будем различать и опустим значок

        )

        Матрицы

         --- бесследовы, поэтому

        Тогда компоненты кватерниона выражаются через матричные элементы
        следующим образом:

        В частности,


        Простое обобщение этого соотношения приводит к билинейной форме на

        как на

        -модуле:

        Построим сужение этой формы на чисто мнимые кватернионы

        и рассмотрим преобразования вида

        Они не выводят нас из подпространства

        мнимых кватернионов

        Отображение

         --- гомоморфизм группы

        в группу

        поскольку преобразования

        очевидно оставляют инвариантной форму

        Установим, чему равен определитель матрицы

        преобразования

        С этой целью рассмотрим преобразование базисного репера

        или

        Закон композиции

        очевидно такой же, как и для

        В левой части имеем

        Воспользовавшись ортогональностью

        приходим к соотношению

        Отсюда следует, что определитель

        равен


        Таким образом, отображение

        действительно является гомоморфизмом группы

        Покажем, что оно является эпиморфизмом.

        Рассмотрим унимодулярные кватернионы вида

        Отсюда следует, что обратный элемент

        Условие

        унимодулярности

        означает, что кватернион

         --- чисто мнимый, т. е.

        что позволяет без труда свести матричный ряд

        к обычным функциям:

        Отсюда следует, что любой унимодулярный кватернион представ\'{и}м
        в виде экспоненты.

        {Упражнение}.
        Покажите,что элементу группы

        соотношения

        сопоставляют вращение вокруг оси

        на угол


        {Указание}.
        Определение угла поворота можно свести к вычислению величины

        где

         --- какой-либо вектор, ортогональный направлению

        В

        мы установили, что вращения

        исчерпывают все преобразования из группы

        Таким образом, гомоморфизм

        является отображением `` на '', т. е. эпиморфизмом. Ядро этого
        отображения состоит из элементов


        Наконец, отметим, что при параметризации

        пространство параметров группы

        является шаром радиусом

        в два раза большим по сравнению со случаем группы

        (см.

        ). Напомним, что в последнем случае при

        мы должны были `` сшить '' диаметрально противоположные точки
        сферы. В группе

        т. е. соответствующие точки различаются на элемент центра

        Граница группы

        в пространстве параметров также `` сшивается '', но принципиально
        иным образом --- стягивается в одну точку:

        (см.

        ).



        Алгебра над полем: ассоциативная, Ли,

        Алгебра Клиффорда и спинорная группа. Алгебра Дирака

        В гл.

        мы уже рассматривали алгебры Ли. Они представляют собой частный
        случай более общей конструкции.

        {Алгебра}

        {над полем}

        это:

        1) векторное пространство

        над


        2) снабженное мультипликативным законом композиции;

        3) дистрибутивным (справа и слева):


        4)

        -билинейным


        Для мультипликативной композиции, т. е. отображения

        общепринято также обозначение


        В частном случае, если умножение

        ассоциативно, то алгебра

        называется {ассоциативной}. Если в

        содержится единичный элемент

        относительно этой композиции,то такая ассоциативная алгебра
        является кольцом.

        Неассоциативная алгебра с антисимметричным законом композиции

        удовлетворяющим тождеству Якоби

        называется {алгеброй Ли}.

        Отметим, что любую ассоциативную алгебру

        можно снабдить структурой алгебры Ли

        определив композицию


        Например, кольцо

         --- ассоциативная алгебра. Взяв в качестве композиции матричный
        коммутатор

        мы наделяем

        структурой алгебры Ли. Для ее обозначения используем символ

        По аналогии с

        лиев закон композиции в общем случае также обычно обозначают

        и называют {коммутатором}.

        {Подалгеброй} алгебры

        называется подпространство

        замкнутое относительно умножения

        Например, в

        совокупность

        антисимметричных матриц является подалгеброй.

        Подалгебра

        называется {левым (правым) идеалом}, если

        и {двусторонним идеалом}, когда выполнены оба условия. В
        случае алгебры Ли все три понятия эквивалентны, и мы
        используем понятие просто `` идеал ''.

        {Факторалгеброй}

        называется факторпространство

        по двустороннему идеалу

        с законом композиции


        {Гомоморфизмом}

        алгебры

        над полем

        называется гомоморфизм векторных пространств

        при котором

        Сформулировать всойства {ядра} и {образа} гомоморфизма алгебр мы
        предлагаем читателю самостоятельно.

        Итак, алгебра --- это векторное пространство над полем с
        билинейным и дистрибутивным законом композиции.

        С произвольным векторным пространством

        над полем

        естественным образом связываются некоторые алгебраические
        конструкции. Прежде всего это {тензорная алгебра над}


        Определим тензорное произведение

        векторных пространств

        как тензорное произведение

        -модулей (см.

        ). Тогда

         --- также

        -векторное пространство.

        {Упражнение}.
        Покажите, что совокупность элементов вида

        где

         --- элементы базиса (соответственно в

        ), является базисом в


        {Упражнение}.
        Докажите, что


        Будем считать поле

        тензорным пространством над

        ранга

        само векторное пространство --- тензорным пространством ранга

        и по индукции определим тензорное пространство над

        ранга

        как тензорное произведение

        Образ элемента

        при каноническом гомоморфизме

        по-прежнему обозначим через


        Произвольные элементы

        (называемые {контрвариантными тензорами ранга}

        ) однозначно представляются в виде

        где

         ---  элементы базиса в

        и коэффициенты

        Эти коэффициенты называются {компонентами тензора}.

        Рассмотрим прямую сумму векторных пространств (над
         )
        Определим на

        -векторном пространстве

        умножение, задав его на тензорах

        и распространив на все

        по линейности.

         --- (ассоциативная) алгебра над

        называемая ({контравариантной}) {тензорной алгеброй над}


        Аналогичным образом построим тензорное произведение

        экземпляров дуального к

        пространства

        элементы которого

         --- {ковариантные тензоры ранга}

        Прямая сумма

        также является {тензорной алгеброй над}

         --- {ковариантной}.

        {Замечание}.
        Обратим внимание читателя на то, что в литературе можно встретить
        эквивалентное определение ковариантного тензора ранга

        как {полилинейной формы} на

        Множество

        полилинейных форм

        есть множество функционалов на

        удовлетворяющих условию линейности по каждому аргументу.
        Контрвариантный тензор также можно определить как полилинейную
        форму на


        Наконец, обратимся к смешанной тензорной алгебре над

        которая порождается всевозможными тензорными произведениями
        элементов из

        Так возникают {смешанные тензоры}, например, вида

        (значок

        здесь для краткости опускаем).

        Отметим, что тензоры с компонентами, скажем,

        вообще говоря, принадлежат различным

        -векторным пространствам. Смешанная тензорная алгебра

        является прямой суммой всех таких пространств.

        Возможна и несколько иная конструкция. Она основана на вытекающем
        из утверждения

        изоморфизме пространств, например, с базисами

        Определим {смешанную тензорную алгебру}

        как прямую сумму пространств

        задав умножение

        их элементов ({смешанных тензоров ранга}

        ) соотношением


        Ранее мы рассмаривали билинейное отображение

        Его можно продолжить на

        В общем случае такая операция является гомоморфизмом смешанного
        тензорного пространства ранга

        в пространство ранга

        и называется {светкой}:

        (соединенные скобкой тензорные сомножители в правой части
        отсутсвуют). При этом компоненты тензора получаются сворачиванием
        компонент исходного тензора по двум соответствующим значкам
        (поскольку

        ).

        Рассмотрим некоторые свойства композиций

        относительно операторов (энодоморфизмов) в векторных
        пространствах. Пусть в пространствах

        заданы операторы

        Тогда операторы

        задаваемые соотношениями

        называются соответственно {прямой суммой} и {тензорным
        произведением операторов}


        {Упражнение}.
        Покажите, что при подходящем выборе базисов в пространствах

        матрицам опрераторов

        можно придать вид

        или

        где

         --- матрица оператора


        Вернемся к рассмотрению тензорной алгебры

        Нетрудно проверить, что ее подалгебра

        порожденная элементами вида

        является двусторонним идеалом. Идеалом будет также подалгебра

        порожденная элементами

        (и также двусторонним).

        {Упражнение}.
        Покажите,что

        представимо прямой суммой: 1)

        2)

        где

        (соответственно
         )
         --- прямая сумма пространств тензоров

        таких, что их компоненты

        не меняются (соответственно меняют знак) при перестановке любых
        двух индексов


        Ассоциативные факторалгебры

        называются соответственно {симметрической алгеброй над}

        и {внешней алгеброй над}

        Последняя называется также {алгеброй Грассмана}, а элементы
        базиса

        пространства

        называются {образующими} для этих алгебр. Композиция элементов

        обозначается

        и называется {внешним, {или} грассмановым, произведением}.

        Рассмотрим разложение алгебры Грассмана в прямую сумму векторных
        подпространств. Положим

        Из определения идеала

        и алгебры

        следует, что для

        а значит, в качестве базиса в

        можно взять упорядоченные внешние произведения

        элементов базиса в

        и в общем случае

         --- упорядоченные произведения

        Отсюда следует, что

         --- конечномерное векторное пространство:


       {Упражнение}.
       Найдите размерность внешенй (грассмановой) алгебры

       над векторным пространством

       размерности


       {Упражнение}.
       Покажите, что внешнее произведение однородных элементов


       Соотношение

       делит однородные элементы на два класса: четные (степени

       ) и нечетные (степени

       ).

       Пусть

        --- образующие алгебры Грассмана

       умножение в которой запишем обычным образом:

       Снабдим

       -градуировкой векторное пространство

       полагая, что элементам некоторого базиса

       можно присвоить степень

       или

       причем так, что произведение матрицы из четного подпространства
       имеет стенень, совпадающую со степенью второго сомножителя, а
       умножение на нечетную матрицу всегда эту степень меняет, т. е.


       Приведем два примера возможной градуировки блоков

       Обозначим через

       множество таких линейных комбинаций

       матриц из

       с коэффициентами из

       в которых матрицы

       с определенной градуировкой

       допустимо умножать лишь на грассмановы элементы

       той же степени. Очевидно, что

        --- {ассоциативная алгебра}. Задав на этом множестве композицию

       получим пример структуры, называемой

       -{градуированной алгеброй Ли (супералгеброй Ли)} со следующими
       характерными четами:

       1) суперлиевой композицией нечетных генераторов (базисных матриц) в
       соответствии с

       является операторный (матричный) антикоммутатор:


       2) тождество Якоби для генераторов принимает вид


       Алгебру

       можно рассматривать как кольцо эндоморфизмов некоторого ``

        -модуля '' --- множества линейных комбинаций

       элементов

       -градуированного векторного пространства

       с коэффициентами

       из

       Группа автоморфизмов (т. е. обратимых элементов из

       ) такого

       -модуля является примером {супергруппы} (подробнее см.

       ).

       {Замечание}.
       При описании состояний системы частиц с разными типами статистики
       используется грассманова алгебра: ее четные элементы --- для
       бозонных степеней свободы, нечетные --- для фермионных. Симметрия
       такой стстемы описывается супергруппой.

       Перейдем к следующей конструкции --- алгебре Клиффорда. Для этого
       обратимся к тензорной алгебре

       Пусть на

       задана билинейная форма

       Для определенности будем считать ее невырожденной и симметричной.
       Рассмотрим (двусторонний) идеал

       порожденный элементами вида

       Факторалгебра

       называется {алгеброй Клиффорда}. Произведение ее элементов

       обозначим через


       Алгебра Клиффорда

       содержит поле

       и векторное пространство

       в качестве прямых слагаемых.

       В качесве базисного элемента в подпространстве

       возьмем

       В

       удобно выбрать тот базис

       в котором матрица формы

       приведена к прстейшему (стандартному) виду. Так, в случае

       будем считать, что матрица

       есть


       По определению алгебры Клиффорда квадрат любого элемента

       есть

       Отсюда следует, что для произведения базисных элементов

       при

       выполняется соотношение

       что можно переписать, сняв ограничение

       в виде


       Представляется очевидным, что при гомоморфизме

       образ любого элемента из

       можно представить линейной комбинацией упорядоченных произведений

       Пользуясь соотношением

       читатель индуктивным путем докажет, что, как и в случае алгебры
       Грассмана, в качестве базиса в

       можно взять набор всех упорядоченных произведений образующих


       Таким образом, размерность

       совпадает с размерностью

       и равна

       (см.
       ).

       Итак, с симметричной формой

       на векторном пространстве

       можно связать некоторую конструкцию --- алгебру Клиффорда

       Ранее (см. табл.

       ) с помощью таких форм мы дали определение ортогональности групп.

       Можно предполагать, что ортогональная группа

       и алгебра

       связаны друг с другом. Рассмотрим группу обратимых элементов

       кольца

       и каждому

       сопоставим преобразование алгебры Клиффорда

       в себя:

       где

       нумеруют базис

       скажем

       (В таком случае в качестве

       можно использовать мультииндекс, являющийся упорядоченным
       подмножеством множества

       нумерующего базис

       Пустому подмножеству

       следует сопоставить единицу поля

       .)

       Очевидно, что

       является автоморфизмом алгебры Клиффорда. В группе автоморфизмов

       выделим преобразования, переводящие подпространство

       в себя:

       Для сужения на

       преобразования

       соотношение

       дает

       что эквивалентно ортогональности этого сужения.

       Требованию

       удовлетворяют, в частности, элементы

       вида


       Правую часть мы понимаем как формальный ряд, вычислить который в
       данном случае не составляет труда:


       Группа, порожденная произведением элементов вида

       называется {спинорной группой} и обозначается

       В иной записи ---

       при этом имеются в виду стандартные случаи


       Отображение

       определяет гомоморфизм

       в ортогональную группу.

       {Упражнение}.
       Покажите, что этот гомоморфизм является эпиморфизмом группы

       на группу

       а его ядро состоит из элементов


       {Указание}.
       Воспользуйтесь тем, что группа

       порождается произведениями элементов вида


       В квантовой теории электрона Паули и релятивистской теории
       электрона Дирака читатель уже встречался с представлениями алгебр
       Клиффорда

       Свойства

       образующих алгебры Клиффорда воспроизводятся антикоммутаторами
       матриц Паули

       в первом случае и матриц Дирака

        --- во втором. Переформулировав конструкцию

       в терминах алгебры

       нетрудно убедиться в изоморфности групп

       В последующих главах будет установлено, что в свою очередь


       Матричные реализации алгебры Клиффорда одновременно являются
       представлениями спинорной группы. Для простоты в дальнейшем будем
       обозначать алгебру Клиффорда через

       где

        --- размерность

       Случай

       будем описывать, полагая

       Пусть имеется представление

       алгебры Клиффорда, т. е. гомоморфизм

       где

        --- размерность

       над


       В качестве

       рассмотрим поле

       комплексных чисел.

       Образы элементов базиса

       обозначим через

       Матрицы

       воспроизводят соотношение

       для образующих

       и поэтому их основным свойством является

       Действительно, из соотношения

       при

       вытекает обратимость любой из них, а при

       это выражение переписывается в виде

       Следовательно,


       Очевидно, что наряду с представлением

       должно существовать (вообще говоря, отличное от него) представление

       порожденное произведениями матриц

       Для удобства бывает желательно на представление

       наложить условие эрмитовости или антиэрмитовости матриц

       Поскольку

       (суммирования нет), то очевидно, что допустимо требование лишь
       эрмитовости

       если

       и антиэрмитовости

       при


       Замена некоторого числа матриц

       антиэрмитовыми обеспечивает переход к представлению алгебры
       Клиффорда

       с любой нетривиальной сигнатурой. В релятивистской квантовой теории
       необходимо представление

       алгебры

       минимальной размерности. (В качесте матрицы формы

       служит

        --- метрический тензор в

       .) Минимальная размерность представления алгебры

       есть

       где

        --- `` целая часть '' числа

       В случае

       она равна 4.

       {Фундаментальная теорема Паули}. В алгебре матриц

       любые два набора

       реализующие представления образующих

       алгебры Клиффорда

       связаны преобразованием подобия


       Доказательство аналогичной теоремы в общем случае

       приводит к делению совокупности ортогональных групп на классы

       которое проявляется в классификации полупростых групп Картана, при
       построении операторов Казимира для этих групп и т. д. Такое
       разбиение обусловливается различными свойствами `` последнего ''
       элемента базиса

       коммутирует со всеми образующими

       при нечетном

       и антикоммутирует со всеми

       при


       Поскольку биспиноры Дирака --- элементы пространства

       представления алгебры Клиффорда

        --- сами по себе не являются наблюдаемыми величинами

       (наблюдаемые --- их квадратичные комбинации), то, вообще говоря,
       физические величины не зависят от выбора базиса в

       По фундаментальной теореме Паули это означает, что мы вправе
       выбрать то представление

       которое наиболее удобно при конкретном расчете.

       Напомним, что представление, первоначально использованное самим
       Дираком, имеет вид


       Обращаем внимание читателя на то, что в физических приложениях
       выбор базиса (над

       ) в пространстве матриц

       называемом {алгеброй Дирака}, несколько отличается от представления
       образующих алгебры Клиффорда

       В частности вместо антиэрмитового элемента

       как правило (но не всегда!), используется

       с квадратом

       Вместо матриц

       также переходят к

       При этом для удобства ковариантного сворачивания индексов снимают
       ограничение

       положив

       Наконец отметим, что четыре элемента

       могут отличатся от произведений

       только знаками. Набор матриц

       является базисом (над полем

       ) в алгебре Дирака, ортогональным относительно формы

       Кроме инволюции

       являющейся антиавтоморфизмом алгебры Дирака, в пространстве

       нетривиальным физическим смыслом обладают также следующие операции:
       во-первых

       Поскольку при этом

       в пространстве Минковского ей соответствует операция

       пространственного отражения. Во-вторых, операция зарядового
       сопряжения

       где

       матрица, определяемая из условия

       (см.
       ).

       Для удобства записи закона умножения элементов базиса

       можно ввести набор

       с верхними мультииндексами. Например,

       (ограничение

       здесь снято). Кроме того, полезно использовать {полностью
       антисимметричный (псевдо)тензор}

       (см. примечание на с.

       ). Отметим, что для ковариантных индексов

       В соответствии с указанным примечанием (при учете знака

       ) читатель может получить следующие правила свертки:

       С помощью

       матрицу

       можно определить так:



       Мы предлагаем читателю самостоятельно провести некоторые вычисления
       в алгебре Дирака. Овладение такой техникой необходимо для освоения
       квантовополевой теории элементарных частиц.

       {Упражнение}.
       Исходя из соотношения

       и не используя явного представления

       -матриц, получите соотношения


       {Упражнение}.
       Выведите следующие фрагменты закона умножения в алгебре Дирака:



















