        ГЛАВА 4

        АЛГЕБРЫ ЛИ

        Локальные свойства группы Ли и ее алгебра Ли



        Выберем в группе

        размерности

        окрестность единицы

        в пределах одной карты. Пусть

        --- значения аналитических локальных координат элементов

        принадлежащих

        Напомним, что

        --- аналитические функции переменных

        Разложим функцию

        в ряд Тейлора вблизи единицы

        Здесь

        --- параметр, определяемый размерами окрестности

        Числа

        называются {структурными константами группы}

        в заданных локальных координатах.

        {Упражнение}.
        Покажите, что структурные константы группы Ли удовлетворяют
        тождеству Якоби:

        {Указание}.
        Тождество Якоби --- это переформулированное в терминах структурных
        констант свойство ассоциативности группового закона умножения.

        Отметим два тривиальных свойства структурных констант:

        абелевой группе Ли соответствуют структурные константы, равные
        нулю;

        координаты

        элемента

        выражаются через координаты

        (при условии

        ) и структурные константы:


        Последнее свойство позволяет сформулировать процедуру построения
        алгебры Ли по группе Ли.

        Рассмотрим в окрестности

        независимых однопараметрических подгрупп

        соответствующих базису

        направляющих векторов в

        Построим кривую

        которую в

        можно считать однопараметрической подгруппой с параметром

        Нетрудно убедиться, что кривая

        имеет касательный вектор

        координаты которого совпадают со структурными константами группы

        Иными словами, композиция

        однопараметрических подгрупп индуцирует в пространстве

        композицию Ли их касательных векторов


        Описанная конструкция явно зависит от выбора координат в группе

        В дальнейшем, введя понятие изоморфизма алгебр Ли, сможем
        убедиться, что алгебры Ли, построенные в разных координатных
        системах и в разных точках группы

        эквивалентны. Следовательно, можем назвать алгебру, определенную
        структурными константами группы Ли

        на

        -мерном векторном пространстве

        (

        --- основное поле), {алгеброй Ли группы Ли}


        {Пример}.
        Пусть

        --- группа унимодулярных кватернионов (см.

        ). В окрестности единицы пространства

        построим полный набор независимых однопараметрических подгрупп

        Удобно выбрать их в виде

        Тогда при гомоморфизме

        элементам

        будут сопоставлятся вращения на малый угол

        вокруг осей

        соответственно. Касательные векторы к подгруппам

        образуют базис

        трехмерного касательного векторного пространства. Построим
        однопараметрические подгуппы

        Найдем координаты касательного вектора к подгруппе

        Мы построили алгебру Ли

        группы

        --- трехмерное действительное векторное пространство с законом
        композиции

        который перевыбором базиса

        приводится к виду

        Та же алгебра возникает на пространстве комплексных бесследовых
        антиэрмитовых

        матриц с базисом

        (

        --- матрицы Паули) и матричным коммутатором в качестве композиции.

        {Упражнение}.
        Покажите, что для

        композиция порождает матричный коммутатор касательных векторов

        к подгруппам вращений в плоскости


        Очевидно, что если группа

        абелева, то всякая подгруппа

        типа

        является тривиальной:

        Следовательно, всякая композиция в алгебре Ли

        группы

        также тривиальна:

        Алгебра Ли с тривиальным законом композиции называется {абелевой}.

        {Пример}.
        Алгебра Ли группы

        трансляций в

        -мерном векторном постранстве представляет собой абелеву

        -мерную алгебру


        Алгебра Ли компактной группы Ли называется {компактной}. В
        частности, компактной является алгебра Ли

        построенная в примере


        Если

        --- подгруппа группы Ли

        то касательное пространство

        содержится в пространстве

        Пусть

        --- алгебра Ли группы

        Очевидно, что ее композиция

        является ограничением на

        композиции

        алгебры

        группы

        т. е. всякой подгруппе Ли

        группы Ли

        соответствует подалгебра

        ее алгебры Ли

        В частности, всякой однопараметрической подгруппе соответствует
        одномерная абелева подалгебра в




        Гомоморфизмы алгебр Ли

        Как и во всякой алгебре над полем (см.

        ), {гомоморфизм алгебр Ли} есть гомоморфизм их векторных
        пространств, коммутирующий с законом композиции.

        Если

        --- гомоморфизм алгебры

        в алгебру

        то подпространство

        вместе с ограничением закона композиции

        образует {идеал}

        алгебры

        Аналогично образ

        должен быть замкнут относительно композиции

        и составляет подалгебру

        содержащуюся в

        Обычно знак ограничения в законах композиции подалгебр и идеалов
        опускается:

        Очевидно, что всякий идеал в алгебре Ли двусторонний.
        Следовательно, для любого

        существует {факторалгебра Ли}

        на факторпространстве

        с композицией


        В категории алгебр Ли специальные типы гомоморфизмов (эпиморфизмы

        мономорфизмы

        и изоморфизмы

        ) сохраняют обычный смысл. Легко показать, что все алгебры Ли
        одной и тойже группы Ли

        получаемые при разном выборе базиса в касательном пространстве

        а также в любом другом касательном пространстве

        изоморфны. Группе Ли сопоставляется единственная с точностью до
        изоморфизма алгебра Ли.

        {Упражнение}.
        Докажите, что гомоморфный образ алгебры Ли изоморфен ее
        факторалгебре по ряду гомоморфизма.

        {Упражнение}.
        Пусть

        --- алгебра Ли группы

        --- алгебра Ли нормальной подгруппы

        группы

        Покажите, что подалгебра

        --- идеал в


        {Идеал называется абелевым}, если он является абелевой
        подалгеброй.

        {Примеры}.
        В группе

        содержится инвариантная подгруппа трансляций

        В алгебре

        группы

        ей соответствует абелев идеал


        Инвариантной подгруппе трансляций

        в группе

        соответствует абелев четырехмерный идеал

        в алгебре Ли

        группы Пуанкаре. Факторалгебра

        эквивалентна алгебре Ли

        группы Лоренца


        Сопоставим каждому элементу

        эндоморфизм пространства

        по правилу

        где для эндоморфизма вида

        введено специальное обозначение ---

        Операторы

        называются {присоединенными операторами}.

        Пусть

        --- идеал в алгебре

        Тогда для всякого элемента

        присоединенный оператор

        переводит подпространство

        в себя, а

        --- осуществляет отображение

        Если всякий оператор

        аннулирует пространство

        то идеал

        называется {центральным идеалом} алгебры

        Максимальный центальный идеал в

        носит название {центра алгебры}

        и обозначается

        Элементы

        коммутируют со всеми элементами алгебры


        {Упражнение}.
        Покажите, что центральной нормальной подгруппе Ли группы

        соответствует центральный идеал ее алгебры Ли.

        Рассмотрим алгебру

        содержащую абелеву подалгебру

        Пусть

        --- максимальная подалгебра

        содержащая

        в качестве центра,

        Будем называть

        {централизатором}


        Утверждение, сформулированное в упражнении

        устанавливает связь между нормальными подгруппами в группах и
        идеалами в их алгебрах. В примерах

        факторалгебры оказывались алгебрами соответствующих факторгрупп. В
        действительности справедлива более общая теорема.

        {Теорема}.
        Всякий локальный гомоморфизм (эпиморфизм, мономорфизм или
        изоморфизм) групп Ли индуцирует гомоморфизм (эпиморфизм,
        мономорфизм или изоморфизм соответственно) их алгебр Ли. При
        глобальном гомоморфизме групп Ли происходит факторизация алгебры
        Ли по идеалу, являющемуся алгеброй Ли ядра гомоморфизма.

        {Доказательство}.
        Пусть

        --- локальный гомоморфизм групп Ли

        --- однопараметрические подгруппы (заданные локально) в

        --- их образы в группе

        Обозначим через

        касательные векторы к подгруппам

        соответственно. Построим локальную подгруппу

        с касательным вектором

        и подгруппу

        с касательным вектором

        Всякому элементу

        алгебры Ли

        группы

        однозначно сопоставляется локальная однопараметрическая подгруппа
        в

        (см.

        ). Пусть

        --- алгебра Ли группы

        Каждому элементу

        поставим в соответствие элемент

        являющийся касательным вектором к образу однопараметрической
        подгуруппы в

        с касательным вектором

        Такое отображение очевидно является гомоморфизмом векторных
        пространств алгебр

        причем

        Кроме того, так как

        то

        или

        Следовательно,

        --- гомоморфизм алгебр Ли. Остальные утверждения первой части
        теоремы читатель без труда докажет самостоятельно.

        Рассмотрим теперь глобальный гомоморфизм

        Если ядро его дискретно, то группа

        локально изоморфна группе

        Следовательно, изоморфны и их алгебры Ли. Если же

        --- подгруппа Ли, то всякой однопараметрической подгруппе в

        соответствует касательный вектор, принадлежащий

        Следовательно, гомоморфизм

        индуцирует такой гомоморфизм

        алгебр Ли, ядром которого является алгебра Ли группы


        {Следствие}.
        Локально изоморфные группы Ли имеют изоморфные алгебры Ли. Алгебра
        Ли характеризует свойства класса локально изоморфных групп в
        целом.

        {Примеры}.
        В примере

        была построена алгебра Ли группы

        Ту же алгебру имеет и группа


        Алгебры групп

        изоморфны:


        Рассмотрим алгебры

        На прямой сумме их пространств

        естественным образом возникает структура алгебры Ли с законом
        композиции

        Алгебра Ли

        называется {прямой суммой алгебр}

        В алгебре

        каждое прямое слагаемое является идеалом, поскольку композиция

        любого элемента

        с любым элементом

        равна нулю. Отображения вложения

        и проектирования

        являются гомоморфизмами алгебр Ли. В свою очередь, если
        пространство алгебры Ли

        представимо в виде прямой суммы подпространств

        причем всякий элемент

        коммутирует с любым элементом

        то

        где

        а

        В прямой сумме алгебр Ли присоединенные операторы любого из прямых
        слагаемых действуют тривиально на другом прямом слагаемом. Легко
        проверить, что алгебра Ли прямого произведения групп Ли всегда
        представима в виде прямой суммы алгебр Ли сомножителей.

        {Упражение}.
        Покажите, что алгебра Ли

        изоморфна прямой сумме двух алгебр Ли


        Предположим, что пространство алгебры

        представимо в виде прямой суммы подпространств

        причем каждое из прямых слагаемых замкнуто относительно
        ограничения закона композиции

        т. е. и

        --- подалебры в

        Если подалгебра

        является к тому же идеалом алгебры

        то

        называется {полупрямой суммой алгебр}

        В полупрямой сумме

        оператор

        переводит каждое из подпространств

        в себя. Следовательно, структура полурямой суммы алгебр

        задана тогда и только тогда, когда известен гомоморфизм

        алгебры

        в алгебру

        Элементы подалгебры

        отождествляются с ограничениями на

        операторов


        {Утверждение}.
        Если группа Ли

        представима в виде полупрямого произведения подгрупп Ли

        то ее алгебра Ли

        изоморфна полупрямой сумме алгебр Ли

        подгрупп

        соответственно

        {Упражнение}.
        Докажите утверждение


        Структура полупрямой суммы характерна для
        пространственно-временных симметрий.

        {Примеры}.
        Алгебра Ли

        группы

        изоморфна алгебре


        Алгебра Ли

        группы Пуанкаре изоморфна полупрямой сумме


        В

        с помощью понятия полупрямой суммы будет сформулирован рецепт для
        стандартного разложения произвольной алгебры Ли --- разложения
        Леви.




        Линейные алгебры Ли. Алгебры дифференцирований. Присоединенное
        представление

        {Линейной алгеброй Ли} называется алгебра Ли линейной группы Ли.

        Построим прежде всего алгебру Ли общей линейной группы

        На

        -мерном (действительном или комплексном) аналитическом
        многообразии

        локальные канонические координаты мы ввели с помощью
        экспоненциального отображения


        Касательным пространством

        т. е. линейным пространством алгебры Ли группы

        является

        Выберем матрицы

        в качестве направляющих векторов однопарметрических подгрупп.
        Чтобы определить закон композиции искомой алгебры, найдем
        касательный вектор к однопараметрической подгруппе

        гле

        --- матричный коммутатор. Итак, алгебра Ли группы

        представляет собой пространство

        с матричным коммутатором в качестве закона композиции:

        Мы будем стремиться сохранить в обозначении линейной алгебры Ли те
        же символы (строчные), что и в обозначении (прописными буквами)
        соответствующей группы Ли.

        Поскольку всякая линейная группа Ли является подгруппой общей
        линейной группы, то всякая линейная алгебра Ли --- подалгебра
        алгебры

        и ее композиция --- матричный коммутатор. Для определения
        соответствующего подпространства напомним, что любой элемент
        окрестности

        представим в виде

        (см.

        ). Это позволяет сформулировать условия, накладываемые на элементы

        при выделении тех или иных подгрупп, в виде ограничений на матрицы

        пространства алгебры


        Алгебры Ли важнейших линейных групп приведены в табл.

        (Условия для элементов неунимодулярных групп и алгебр легко
        получить, сняв требование

        соответственно.)

        Простной способ построения структурных констант линейных алгебр Ли
        основан на введении специального базиса, который в физической
        литературе получил название {базиса Окубо}.

        Построим в пространстве

        алгебры

        базис

        состоящий из матриц вида

        Композиции элементов

        принимают простой вид

        со структурными константами


        В пространстве алгебры

        состоящем из антисимметричных матриц (табл.

        ), базис Окубо представляет собой антисимметричный вариант базиса

        Здесь число базисных элементов очевидно равно

        Их композиции имеют стандарный вид при любом значении

        как и структурные константы

        Рассмотрим алгебру

        (табл.

        ). Базис Окубо удобно выбрать в ней в виде

        где

        --- матрица формы

        (метрический тензор). Выражение для композиции базисных элементов
        аналогично формуле

        Коммутационные соотношения алгебры

        в упраженении

        формула

        были приведены в базисе Окубо с метрическим тензором


        Перейдем к алгебре

        Для обеспечения равенства нулю следа матрицы преобразуем базисные
        матрицы Окубо

        (На индексы диагональных матриц Окубо соглашения о суммировании
        (см.
        ) не распространяются.) Очевидно, что матрицы

        не независимы:

        Этот недостаток компенсируется простотой и универсальностью записи
        композиции в базисе Окубо:


        Рассмотрим случай

        и построим с помощью элементов

        набор антиэрмитовых матриц

        Они образуют базис Окубо в алгебре

        Выпишем коммутационные соотношения базисных элементов

        (в последней строке для сокращения записи использовано очевидное
        равенство

        ).

        В заключение введем базис Окубо в алгебре

        Вновь  обозначим через

        метрический тензор и рассмотрим базис

        Композиции элементов

        легко получить из формул


        Базис Окубо можно ввести и в других линейных алгебрах Ли,
        названных в табл.

        Однако для них закон композиции матриц Окубо становится слишком
        громоздким.

        Пусть

        Выберем в пространстве

        такие эндоморфизмы

        для которых выполняется равенство

        Они называются {дифференцированиями алгебры}

        В силу билинейности лиевой композиции

        множество всех таких матриц образует подпространство в

        Если

        удовлетворяет условию

        то, как легко заметить, тем же свойством обладает и коммутатор

        Следовательно, множество всех диффененцирований (с композицией в
        виде матричного коммутатора) образует подалгебру в

        Она называется {алгеброй всех диффененцирований} алгебры

        и обозначается через


        Множество элементов группы

        (группы автоморфизмов пространства

        ), сохраняющих композицию алгебры

        образует подгруппу

        Она называется {группой (всех) автоморфизмов} алгебры


        {Упражение}.
        Докажите, что

        есть алгбера Ли группы


        Введенные в

        присоединенные операторы (см. формулу

        ) также являются диффененцированиями:

        Множество присоединенных операторов оказывается замкнутым
        относительно матричного коммутатора, т. е. в свою очередь образует
        подалгебру в алгебре

        Эта подалгебра носит название {алгебры внутренних
        дифференцирований}

        алгебры


        {Упражнение}.
        Покажите, что подалгебра

        является идеалом в


        Применим оператор

        к вектору


        Из равенства

        следует, что отображение

        алгебры

        в алгебру ее внутренних дифференцирований есть гомоморфизм алгебр
        Ли.

        Пусть

        --- кольцо линейных операторов

        действующих в пространстве

        На пространстве

        естественно вводится структура алгебры Ли с композицией

        (см.

        ). Гомоморфизм

        алгебры Ли

        в алгбру Ли

        линейных операторов называется (линейным) {представлением}

        алгебры

        в пространстве

        Представление называется {точным}, если


        Гомоморфизм

        алгебры

        в алгебру ее внутренних дифференцирований носит название
        {присоединенного представления}

        алгебры

        Ядро присоединенного представления совпадает с


        Выберем базис

        в пространстве

        алгебры

        и вычислим матрицу оператора

        в этом базисе:

        Присоединенный оператор базисного элемента алгебры действует на

        как матрица, составленная из структурных констант алгебры.



        Разрешимые, нильпотентные, простые и полупростые алгебры Ли.
        Радикал. Теорема Леви --- Мальцева

        Пусть

        --- подпространства в пространстве

        алгебры Ли

        Под

        будем понимать подпространство в

        являющееся линейной оболочкой элементов вида

        Построим следующие два подпространств в

        Алгебра

        называется {разрешимой}, если существует целое положительное

        такое, что

        т. е. производный ряд обрывается. В частности, если алгебра
        абелева, то


        Алгебра

        называется {нильпотентной}, если существует целое положительное

        такое, что

        т. е. обрывается центральный ряд. Очевидно, что для абелевой
        алгебры

        как и в предыдущем случае,

        Отметим, что из условия

        сразу следует, что алгебра

        имеет {нетривиальный центр}


        Из сравнения рядов

        вытекает, что нильпотентная алгебра {всегда разрешима}, но не
        наоборот.

        Существуют другие эквивалентные определения разрешимости и
        нильпотентности

        Например, алгебра

        нильпотентна, если существует такое целое положительное

        что для любого набора

        элементов

        справедливо равенство


        Перечислим важнейшие свойства разрешимых и нильпотентных алгебр
        Ли.

        Всякое производное подпространство

        алгебры замкнуто относительно ограничения на

        ее закона композиции. Полученные таким образом подалгебры

        называются {производными подалгебрами} алгебры


        Производная подалгебра

        является идеалом в алгебре


        Факторалгебра

        абелева.

        Если

        разрешима, т. е.

        то

        --- абелев идеал в

        Разрешимая алгебра {всегда} содержит нетривиальный абелев идеал.

        Если

        разрешима, то всякая ее подалгебра и всякая ее факторалгебра
        разрешимы.

        Алгебра

        разрешима, если она содержит разрешимый идеал

        такой, что факторалгбра

        разрешима.

        Всякое подпространство

        центрального ряда

        замкнуто относительно ограничения композиции

        на

        Подалгебра

        является идеалом в

        Факторалгебра

        --- центр в алгебре


        Все эти свойства легко получить, используя только определения
        подпространств

        (см. формулу

        ). Докажем в качестве иллюстрации свойство

        Из формул

        и свойства

        следует, что

        --- идеал в

        Предположим, что

        --- идеал в

        Тогда, используя тождество Якоби, получаем

        т. е.

        --- идеал в

        Очевидно, что абелева алгебра разрешима и нильпотентна.

        {Примеры}.
        Подалгебра

        верхних (нижних) треугольных матриц в алгебре

        разрешима. Ее производный ряд обрывается на

        -м шаге,

        Подалгебра

        матриц вида

        является одномерным абелевым идеалом в

        Пространство первой производной подалгебры

        состоит из строго верхних (нижних) треугольных матриц (с равными
        нулю элементами главной диагонали).

        Подалгебра

        строго верхних (нижних) треугольных матриц в

        нильпотентна. Центральный ряд обрывается в этом случае на

        -м шаге,

        Здесь подалгебра

        матриц вида

        --- одномерный центр в


        Отметим, что в примере

        первая производная подалгебра сама оказалась нильпотентной
        алгеброй. Это свойство справедливо и в общем случае.

        Первая производная подалгебра разрешимой алгебры нильпотентна.
        (Доказательство см. в
        .)

        {Пример}.
        Алгебра Ли операторов координат и импульсов в квантовой механике,
        порожденная скобкой

        нильпотентна.

        Алгебра Ли

        называется {полупростой}, если не содержит нетривиальных
        разрешимых идеалов.

        Алгебра Ли полупроста, если в ней нет абелевых идеалов (кроме
        нуля).

        {Упражнение}.
        Докажите свойство

        предварительно установив, что производная подалгебра

        идеала

        алгебры

        являетя в свою очередь идеалом алгебры


        Полупростая алгебра Ли совпадает со своей первой производной.

        {Замечание}.
        Обратное неверно. Например, алгебра

        содержит абелев идеал

        В то же время

        (см.
        ).

        Производный ряд алгебры, которая не является ни полупростой, ни
        разрешимой (содержит разрешимые идеалы), может стабилизироваться
        на любом конечном шаге.

        Алгебра Ли

        называется {простой}, если не содержит нетривиальных идеалов и


        Среди известных нам алгебр Ли физических симметрий отметим простые
        алгебры

        Критерий простоты и полная классификация простых алгебр Ли будут
        приведены в главе


        Алгебра полупроста, если представима в виде прямой суммы простых
        (см. также
        ).

        Так, например, полупроста алгебра

        Она изоморфна прямой сумме двух алгебр

        (см. упражнение
        ).

        Рассмотрим множество всех неэквивалентных разрешимых идеалов
        алгебры

        Если алгебра

        конечномерна, то среди разрешимых идеалов найдется найдется
        единственный идеал максимальной размерности, так называемый
        {радикал} алгебры Ли


        Всякий разрешимый идеал алгебры Ли содержится в ее радикале.

        Если

        --- радикал алгебры

        то факторалгебра

        полупроста.

        {Упражнение}.
        Докажите эти утверждения, используя свойства


        Понятия радикала позволяет сформулировать очень важную структурную
        теорему.

        {Теорема} (Леви-Мальцева).
        Всякая алгебра Ли

        не являющаяся разрешимой, представима в виде полупрямой суммы

        ({разложение Леви}), где

        --- полупростая подалгебра,

        --- радикал алгебры

        Доказательство этой теоремы можно найти в


        {Примеры}.
        Изоморфизмы

        есть разложения Леви. Радикалы

        абелевы.

        Алгебра Ли группы

        представима в виде полупрямой суммы

        но это не есть разложение Леви, так как алгебра

        одномерна (а значит, абелева). Алгебра

        разрешима.



        Восстановление группы Ли по алгебре Ли. Ряд Кэмбелла-Хаусдорфа.
        Экспоненциальное отображение

        В

        с помощью матричной экспоненты мы всякому элементу линейной
        алгебры Ли сопоставили локально элемент соответствующей группы Ли.
        Матрицы

        линейной алгебры Ли служили аналитическими координатами элемента

        в окрестности единицы. По закону композиции линейной алгебры можно
        восстановить (локально) закон композиции группы в канонических
        координатах

        Таким образом, всякой линейной алгебре Ли сопоставляется локальная
        группа Ли. В формуле

        функция

        выписана лишь с точностью до членов второго порядка по матричным
        элементам матриц

        (максимум модуля матричных элементов

        определяется размерами окрестности

        в которой строится локальная группа). Оказывается, зная закон
        композиции

        можно найти все члены разложения функции

        в ряд Тейлора в окрестности нуля:

        Доказательство формулы

        --- {формулы Кэмпбелла-Хаусдорфа} и оценку ее сходимости можно
        найти в


        Ряд

        неудобен для вычислений, но его существование доказывает
        возможность восстановления умножения в локальной группе сколь
        угодно точно по ее алгебре Ли. С помощью формулы Кэмпбелла-
        Хаусдорфа можно получить полезные соотношения

        где

        --- присоединенный оператор элемента

        в линейной алгебре


        Обобщим описанную выше процедуру восстановления локальной группы
        Ли на случай произвольной алгебры Ли. Введем понятие
        {экспоненциального отображения}, аналогичное матричной экспоненте.
        Пусть

        --- алгебра Ли,

        --- окрестность

        в которой ряд

        сходится для

        Определим формально множество

        изоморфное

        и зададим на нем топологию, потребовав, чтобы отображение

        было гомеоморфизмом. На топологическом пространстве

        с помощью формул

        построим аналитический закон композиции, который снабдит

        сруктурой локальной группы Ли. (При этом матричные коммутаторы
        следует заменить композициями алгебры

        .) Сформулируем вывод в виде теоремы.

        {Теорема}.
        Всякая алгебра Ли является алгброй Ли некоторой локальной группы
        Ли.

        Подробное доказательство см. в


        Известно, что всякой локальной группе Ли однозначно сопоставляется
        связная односвязная группа Ли (см.
        ).

        {Теорема}.
        Всякой алгебре Ли однозначно сопоставляется связная односвязная
        группа Ли, алгеброй Ли которой она является.

        Таким образом, задача восстановления группы Ли по алгебре Ли
        получает окончательное решение. Всякая связная группа Ли

        с заданной алгеброй

        есть факторгруппа

        по дискретной нормальной подгруппе

        (см.

        ). Напомним, что несвязная группа эквивалентна расширению
        некоторой дискретной группы по связной группе Ли

        (см. утверждение

        ). Классификация групп Ли сводится к классификации алгебр Ли и
        дисвкретных групп.

        При экспоненциальном отображении прямой

        проходящей через начало координат в пространстве

        сопоставляется в

        однопараметрическая подгруппа

        единственная, имеющая касательный вектор

        (см

        ). Пусть элементы

        принадлежат

        Тогда

        совпадет в рядом Кэмпбелла-Хаусдорфа от

        Рассмотрим гомоморфизм

        алгебр Ли. Сопоставим алгебре

        локальную группу

        с помощью экспоненциального отображения и выделим в

        элементы

        В силу гомоморфности отображения

        элемент

        отождествляется с рядом Кэмпбелла-Хаусдорфа от

        (см. формулу

        ). Следовательно,

        т. е., гомоморфизм

        индуцирует гомоморфизм

        такой, что диаграмма

        коммутативна. Сопоставим согласно теореме

        алгебрам

        единственные связные односвязные группы Ли

        Группы

        --- локальные подгруппы в

        В соответствии с теоремой о монодромии (теорема

        ) локальному гомоморфизму

        однозначно сопоставляется глобальный гомоморфизм

        Окончательно приходим к следующему выводу.

        {Теорема}.
        Конечномерные представления связных односвязных групп Ли
        находятся во взаимно-однозначном соответствии с представлениями
        их алгебр Ли.

        Это утверждение играет решающую роль в инфинитезимальном методе
        теории представлений (см.
        ).

        {Пример}.
        Отождествим пространство присоединенного представления алгебры

        с подпространством бесследовых эрмитовых матриц в

        (см. табл.

        ). С помощью экспоненциального отображения представлению

        сопоставляется представление

        группы

        в том же пространстве с операторами

        (см. формулу

        ). Сопоставление это взаимно-однозначно, так как группа

        связна и односвязна. Представление

        называется {присоединенным представлением группы}.


















