        {ПРЕДИСЛОВИЕ}

        За покследние десятилетия групповые методы стали неотъемлемой частью
        фундамента квантовой физики. Особенно отчетливо их значение
        проявилось в теории элементарных частиц, где теорико-групповой подход
        утвердился не только как плодотворный метод, но и как естественный
        язык, необходимый любому специалисту в области физики высоких
        энергий.

        Предлагаемое учебное пособие создано на основе курса <<Теория
        групп и элементарные частицы>>, который на протяжении ряда лет
        входит в учебный план подготовки студентов кафедры теории ядра и
        элементарных частиц Ленинградского университета.

        Авторы ставили своей основной задачей изложить на доступном уровне
        результаты и методы теории представлений групп Ли, ориентируясь
        главным образом на группы, нашедшие широкое применение в теории
        элементарных частиц, показать эффективность группового описания
        явлений в квантовой физике, подготовить читателя к усвоению теории
        групп, необходимому для глубокого понимания теории элементарных
        частиц.

        Книга предназначена для студентов III--IV
        курсов физических факультетов, овладевших основами линейной алгебры и
        математического анализа, знакомых с элементарными понятиями топологии
        и теории дифференцируемых многообразий.

        Глава 1 на примере механики материальной точки знакомит читателя с
        важнейшими группами симметрий --- Пуанкаре, Галилея и группой
        вращений. Здесь устанавливается органическая связь динамики
        механического объекта и структуры алгебры Ли группы симметрии. На
        этой основе формулируются важнейшие групповые задачи физической
        теории.

        Глава 2 <<Общая алгебра>> содержит сведения из смежных разделов
        математики, необходимые для построения теории групп Ли и их
        представлений, которые, как правило, мало знакомы студентам.

        Последовательному изложению теории групп Ли посвящены главы 3, 4
        <<Топологические группы и группы Ли>> и <<Алгебры Ли>>, где
        подробно рассматриваются топологические характеристики групп Ли, их
        локальные свойства, структура алгебр Ли и восстановление группы по
        алгебре. Наиболее изящные результаты теории алгебр Ли (теория
        Картана-Вейля) приведены в главе 5 <<Полупростые алгебры Ли>>.

        В главе 6 <<Элементарная теория представлений>> вводятся основные
        понятия и важнейшие классические результаты теории линейных
        представлений (леммы Шура, свойства унитарных представлений,
        инвариантное интегрирование).

        В главе 7 подробно рассмотрены конечномерные представления
        полупростых алгебр Ли. Унитарные неприводимые представления
        компактных групп Ли (в частности, группы вращений и
    $ SU(n) $)
        и конечномерные неприводимые представления группы Лоренца строятся с
        помощью инфинитезимального метода.

        Результаты в главах 1--7 используются для анализа теоретико--групповых
        аспектов современных моделей квантовой теории элементарных частиц. В
        главе 8 <<Симметрия в квантовой физике. Элементарные частицы>>
        раскрываются роль симметрии в классической и квантовой механике и
        специфика квантовомеханических представлений групп (проективность,
        унитарность, связь элементарности физического объекта с
        неприводимостью представления группы симметрии).

        Глава 9 <<Индуцированные представления и релятивистская симметрия>>
        посвящена построению неприводимых квантовомеханических представлений
        групп симметрии. Изложение теории представлений групп Ли завершается
        рассмотрением метода индуцированных представлений. С помощью этого
        метода строится система квантовомеханических представлений общей
        группы Пуанкаре. Разные способы выделения неприводимых подпространств
        в пространствах состояний локализуемых частиц порождают различные
        типы ковариантных уравнений движения.

        Алгебраические методы в теории элементарных частиц достигли такого
        уровня развития, при котором для изучения оригинальных работ
        оказывается недостаточно поверхностного знания теории групп. Поэтому
        авторы стремились привести точные формулировки основных положений и
        теорем. Последние иллюстрируются множеством примеров и упражнений,
        представляющих физический интерес. В пособии затрагивается достаточно
        широкий груг математических вопросов, что позволит читателю составить
        общее представление о методах теории групп и подготовить его к работе
        со специальной литературой по теории элементарных частиц и при
        необходимости --- по теории групп.

        Проработка доказательств важнейших положений теории групп помогает
        глубже усвоить основные понятия и облегчает их дальнейшее
        использование в физических задачах (с которыми может встретиться
        читатель) как рабочего метода. С этой же целью отдельные этапы
        доказательств предлагаются в виде упражнений. Если доказательство в
        этом плане не представляет интереса или требует привлечения обширного
        дополнительного материала, оно вовсе опускается либо заменяется
        схемой рассуждений и снабжается ссылкой на специальную литературу.

        Предлагаемое пособие не отменяет (более того, предполагает)
        необходимости обращения к другим литературным источникам, поскольку
        служит целям начального обучения теории групп. В этой связи
        прилагаемая библиография не претендует на полноту и ориентирована в
        основном на доступную читателю (не только в смысле изложения, но и в
        смысле досягаемости) литературу. К ней же ты отсылаем читателя за
        ссылками на пионерские работы и библиографически редкие (к настоящему
        времени) издания.

        В книге принята поглавная нумерация элементов текста (теоремы, леммы,
        утверждения, примеры и др.). Исключение составляют таблицы и
        рисунки, имеющие сквозную нумерацию. Номера утверждений выделены
        полужирным шрифтом. Конец каждого утверждения, доказательства,
        примера и других элементов отмечается знаком
    \triugb\
        или
    \triug.
        Последний используется, когда один выделяемый элемент содержится в
        другом (например, лемма внутри доказательства).

        Авторы выражают глубокую признательность сотрудникам кафедры теории
        ядра и элементарных частиц физического факультета ЛГУ за полезные
        замечания и пожелания. Авторы чрезвычайно благодарны Н.~В.~Борисову,
        рекомендации которого помогли в работе над пособием.
